\chapter{Théorie des ensembles}Théorie ZFC - une théorie du premier ordre.Dans le langage $\set{\in}$ où $\in$ est une relation binaire d'appartenance.\section{Axiomes}\begin{axiom}[Axiome de l'ensemble vide.]$$\exists x \forall y. y \not \in x$$\end{axiom}Cet axiome est inutile. L'ensemble vide est unique. On le note $\emptyset$.\begin{axiom}[Axiome d'extensionnalité.]$$\forall x, y. x = y \Leftrightarrow (\forall z. z \in x \Leftrightarrow z \in y)$$\end{axiom}\begin{axiom}[Axiome de le paire.]$$\forall x,y. \exists z. (\forall w. w\in z \Leftrightarrow w = x \vee w = y)$$\end{axiom}La paire de $x$ et $y$ est unique. On note $\set{x,y}$ l'ensemble qui contient $x$ et $y$.Avec cet axiome, on peut faire le singleton $\set{x} \eqdef \set{x,x}$. On peut également définirla paire ordonnée $(x,y) \eqdef \set{\set{x}, \set{x,y}}$ et qui vérifie$$(x,y) = (x',y') \Leftrightarrow x = x' \wedge y = y'$$On introduit également la notation $x \subseteq y \eqdef \forall z. (z \in x \Rightarrow z \in y)$.\begin{axiom}[Axiome de la réunion.]$$\forall A \exists B. \forall x. (x \in B \Leftrightarrow \exists z \in A. x \in z)$$\end{axiom}On note le $\bigcup A$ le $B$ donné par l'axiome. On note également $x \cup y \eqdef \bigcup \set{x,y}$.Si $x_1, \dots, x_n$ sont des ensembles, on définit $\set{x_1, \dots, x_n}$ par récurrence:$$\set{x_1, \dots, x_n} \eqdef \set{x_1, \dots, x_{n-1}} \cup \set{x_n}$$\begin{axiom}[Axiome des parties]$$\forall A \exists P \forall x.(x \in P \Leftrightarrow x \subseteq A)$$\end{axiom}On note cet unique $P$ par $\Pcal(A)$.On peut définir des ensembles $V_i$ comme suit.$V_0 = \emptyset$, $V_{n+1} = \Pcal(V_n)$. Par exemple$$\begin{array}{rl}  V_0 &= \emptyset\\  V_1 &= \Pcal(\emptyset) = \set{\emptyset}\\  V_2 &= \Pcal(V_1) = \set{\emptyset, \set{\emptyset}}\end{array}$$\begin{exercise}Démontrer par récurrence que $V_n \subseteq V_{n+1}$ pour tout $n$.\end{exercise}\begin{axiom}[Schéma de compréhension]Soit $\varphi(x, \bar w)$ une formule.$$\forall \bar w, \forall z \exists y \forall x. x \in y \Leftrightarrow (x \in z \wedge \varphi(x, \bar w))$$\end{axiom}On note $\set{x \in z : \varphi(x,\bar w)}$ l'ensemble $y$.Si l'on cherche à définir l'axiome de compréhension sans la restriction $z$, le paradoxe de Russell intervient:En effet, soit $z = \set{x : x \not \in x}$. Alors $z \in z \Leftrightarrow z \not \in z$. Si on avait un schéma d'axiomeaussi fort, on n'aurait pas besoin des schémas d'axiomes précédents, mais un tel schéma est si fort qu'il n'est pas consistant.On est donc obligé d'utiliser le schéma d'axiome de compréhension restreint.Le schéma sans la restriction permet de définir une classe. Par exemple, $\set{x : x = x}$ est la classe de tous les ensembles.Le paradoxe de Russell n'intervient pas car une classe n'étant pas forcément un ensemble,on ne peut pas exprimer par une formule l'appartenance de cette classe à elle-même.On peut maintenant définir l'intersection de deux ensembles comme suit: $x \cap y \eqdef \set{z \in x : z \in y}$.On peut également définir l'intersection de tout un ensemble. Si $X \neq \emptyset$, soit $x_0 \in X$,alors $\bigcap X = \set{y \in x_0 : \forall z \in X. y \in z}$.Produit cartésien: Si $X$ et $Y$ sont deux ensembles,$$  X \times Y \eqdef \set{(x,y) \in \Pcal(\Pcal(\set{x,y})) : x \in X \wedge y \in Y}$$Observation: $(x,y) = \set{\set{x}, \set{x,y}} \subseteq \Pcal(\set{x,y})$ donc $(x,y) \in \Pcal(\Pcal(\set{x,y}))$.  \section{Les entiers}$$\begin{array}{rl}  0 & \eqdef \emptyset\\  1 & \eqdef \emptyset \cup \set{\emptyset} = \set{\emptyset}\\  2 & \eqdef 1 \cup \set{1} = \set{\emptyset, \set{\emptyset}}\\  3 & \eqdef 2 \cup \set{2} = \set{\emptyset \set{\emptyset}, \set{\emptyset, \set{\emptyset}}}\\  n+1 & \eqdef n \cup \set{n}\end{array}$$Le problème est que si l'on n'ajoute pas l'axiome de l'existence d'un ensemble de tous les entiers,on ne peut pas le déduire des axiomes précédents.\begin{axiom}[Axiome de l'infini]$$\exists I. \emptyset \in I \wedge \forall x.(x \in I \Rightarrow x \cup \set{x} \in I)$$\end{axiom}\begin{definition}[Ensemble inductif]Un ensemble est \textbf{inductif} s'il satisfait la condition de l'axiome de l'infini.\end{definition}\begin{proposition}Il existe un unique ensemble inductif $I_0$ contenu dans tout ensemble inductif.\end{proposition}\begin{proof}  Si $I$ et $J$ sont inductifs, $I \cap J$ l'est aussi.  Soit $I$ un ensemble inductif.  $$  I_0 = \bigcup \set{J \subset I : J \mbox{ est inductif}}  $$  Montrons que cet ensemble est contenu dans tout ensemble inductif.  Soit $J$ un ensemble inductif quelconque. Alors $J \cap I$ est  un ensemble inductif qui est une partie de $I$. $I_0 \subset J \cap I \subset J$.\end{proof}\begin{definition}On appelle $\omega$ l'unique ensemble contenu dans tout ensemble inductif.\end{definition}\begin{proposition}Si $\varphi(x)$ est une formule telle que $\varphi(0)$ et $\forall n \in \omega.(\varphi(n) \Rightarrow \varphi(n+1)$alors $\forall n \in \omega. \varphi(n)$ est vrai.\end{proposition}\begin{proof}L'ensemble $\set{n \in \omega : \varphi(n)}$ est inductif.\end{proof}\begin{axiom}[Axiome de remplacement]Soit $\varphi(x,y, \bar w)$ une formule.$$\forall \bar w \forall A.[(\forall x \in A. \exists y.\varphi(x,y,\bar w)   \Rightarrow \exists B \forall x \in A. \exists y \in B. \varphi(x,y, \bar w)]$$\end{axiom}Cet axiome nous permet de définir $V_{\omega} = \bigcup_{n \in \omega} V_n$.\begin{definition}\ \begin{itemize}  \item   Une \textbf{relation binaire} est un ensemble de paires ordonnées.  On peut définir son domaine et son image par  $$    dom R \eqdef \set{x \in \bigcup \bigcup R : \exists y. (x,y) \in R}    \hspace{20pt}    ran R \eqdef \set{y \in \bigcup \bigcup R : \exists x. (x,y) \in R}  $$  \item Une relation $f$ est une \textbf{fonction} si  $$  \forall x \in dom f. \exists ! y. (x, y) \in f  $$  On note l'unique $y$ tel que $(x,y) \in f$ par $f(x)$.  \item Une \textbf{suite} est une fonction dont le domaine est $\omega$.\end{itemize}\end{definition}Soit $\varphi(x, y)$ la formule définie par$x \in \omega$ et il existe une fonction $f$ avec comme domaine $x+1$($\set{0, \dots, x}$) tel que $f(0) = \emptyset$ et $\forall n < x. f(n+1) = \Pcal(f(n))$ et $f(x) = y$.On a que $\varphi(n, V_n)$ est vraie pour tout $n \in \omega$.Par l'axiome de remplacement, il exists $B$ tel que $\forall n. V_n \in B$.Soit $B' \eqdef \set{ x \in B: \exists n \in \omega. \varphi(n,x)}$.On a $V_\omega \eqdef \bigcup \set{V_0, V_1, \dots } = \bigcup B'$.\begin{remark}Une autre manière de formuler l'axiome de remplacement est:Si $\varphi(x,y)$ est une formue et $\forall x \in A. \exists ! y. \varphi(x,y)$alors $\set{(x,y) : x \in A \wedge \varphi(x,y)}$ existe.\end{remark}\begin{example}Montrer que $X \times Y$ existe sans l'axiome des parties, mais en utilisant l'axiome de remplacement.\end{example}\begin{axiom}[Axiome de fondation]$$\forall S \neq \emptyset,~  \exists x \in S,~ \forall y \in S,~  y \not \in X$$De manière équivalente, $\in$ est bien fondée,c'est-à-dire qu'il n'existe pas de suite infinie décroissante.\end{axiom}Une conséquence est qu'il n'existe pas de $x$ tel que $x \in x$.Cet axiome va nous permettre de faire des preuves par induction.\begin{axiom}[Axiome du choix]$$\forall A. \exists f. f \mbox{ est une fonction} \wedge \forall x \in A, x \neq \emptyset \Rightarrow f(x) \not \in x$$\end{axiom}$f$ s'appelle une fonction de choix. Cet axiome a un statut un peu particulier,car historiquement les gens n'étaient pas toujours prêt à l'accepter.Il n'est pas constructif. Un exemple d'application est le paradoxe de Banach-Tarski.\section{Bons ordres}\begin{definition}Un ordre total $(X, <)$ s'appelle un {\itshape bon ordre} si toutepartie non vide de $X$ a un plus petit élément.De manière équivalente, il n'y a pas de suite infinie décroissante d'éléments.\end{definition}\begin{remark}\ \begin{itemize}  \item Tout ordre fini est un bon ordre  \item $(\omega, <)$ est un bon ordre\end{itemize}\end{remark}\begin{theorem}[Induction]Si $(A, <)$ est un bon ordre et $\varphi(x)$ est une propriété (une formule),alors$$  (\forall x \in A. (\forall y < x. \varphi(y) \Rightarrow \varphi(x))) \Rightarrow \forall x \in A. \varphi(x)$$\end{theorem}\begin{proof}Soit $S = \set{x \in A : \neg \varphi(x)}$.Si $S$ est non vide, il a un plus petit élément $x_0$.Alors $\forall y < x_0. \varphi(y)$ mais $\neg \varphi(x_0)$, ce qui contredit l'hypothèse.\end{proof}\begin{definition}Si $A, B$ sont des ensembles, $f$ est une {\itshape fonction partielle}de $A$ dans $B$ si $f$ est une fonction, $dom(f) \subseteq A$ et $im(f) \subseteq B$.\end{definition}\begin{definition}Si $(A, <)$ est un ordre total, un {\itshape segment initial}est une partie $B \subseteq A$ telle que$$  \forall x \in B, \forall y. (y < x \Rightarrow y \in B)$$\end{definition}\begin{theorem} \label{definition-inductive}Soit $(A, <)$ un bon ordre et $B$ un ensemble.Soit $P$ l'ensemble des fonctions partielles de $A$ dans $B$définies sur un segment initial de $A$.Soit $F: A \times P \to B$ une fonction.Alors il existe une unique fonction $G$ de $A$ dans $B$ telle que$$\forall x \in A.\ G(x) = F(x, G|_{\set{y \in A : y < x}})$$\end{theorem}\begin{proof}Pour $z \in A$ on dira que $g$ est une $z$-approximation de $G$ si $g$ est une fonctiondéfinie sur $\set{x \in A : x \leq z}$ dans $B$ telle que$$\forall x \leq z. g(x) = F(x, g|_{\set{y : y < x}})$$\begin{itemize}  \item Unicité: Montrons que $\forall z \in A$, il existe au plus une $z$-approximation.  Soient $g, h$ des $z$-approximations. On va montrer par induction que  $$    \forall x \leq z. g(x) = h(x)  $$  Fixons $x$. L'hypothèse d'induction dit  $$    \forall y < x. g(y) = h(y)  $$  On a  $$  g(x) = F(x, g|_{\set{y : y < x}}) = F(x, h|_{\set{y : y < x}}) = h(x)  $$  \item Existence: Montrons que $\forall z \in A$, il existe une $z$-approximation.  Par induction, il suffit de montrer que  $$  (\forall x < z. \mbox{ il existe une $x$-approximation}) \Rightarrow \exists \mbox{ une $z$-approximation}  $$  Soit $g_x$ l'unique $x$-approximation. D'après l'axiome de remplacement, $\set{g_x : x < z}$ existe.    \begin{remark}  Si $x < y < z$, alors $g_y|_{\set{ w : w < x}}$ est une $x$-approximation et donc  $g_y|_{\set{ w : w < x}} = g_x$ par unicité. c'est-à-dire si $x < y < z$  alors $g_x \subseteq g_y$.  \end{remark}  Posons $h = \bigcup_{y < z} g_y$. $h$ est une fonction définie  sur $\set{y : y < z}$.  Enfin on pose  $$g_z(x) = \cond{h(x) & \mbox{ si } x < z\\    F(x, h) & \mbox{ si } x = z}  $$  On vérifie que $g_z$ est une $z$-approximation.\end{itemize}  On a démontré que $\forall z \in A$, il existe une unique $z$-approximation $g_z$.  On a également que si $y < z$ alors $g_y \subseteq g_z$.  Posons $G = \bigcup_{z \in A} g_z$. Alors $dom(G) = A$,  $$    G(z) = g_z(z) = F(z, g_z|_{\set{y : y < z}}) = F(z, G|_{\set{y : y < z}})  $$  Pour montrer que $G$ est unique, on répète l'argument d'unicité des $z$-approximations.\end{proof}\begin{example}On peut définir une fonction $G$ sur $\omega$ telle que$$G(n) = \sum_{i < n} G(i) + n$$Le théorème \ref{definition-inductive} nous garantit son existence et son unicité.\end{example}\section{Ordinaux}\begin{definition}Un ensemble $A$ est dit {\itshape transitif} si $$\forall x, y.\  y \in A \wedge x \in y \Rightarrow x \in A$$De manière équivalente\begin{itemize}  \item $A$ est transiif  \item $\forall y \in A, y \subseteq A$  \item $\bigcup A \subseteq A$  \item $A \subseteq \Pcal(A)$\end{itemize}\end{definition}\begin{lemma}\ \\\begin{enumerate}[start=0]  \item $\emptyset$ est transitif  \item Si $A$ est transitif, $A \cup \set{A}$ l'est aussi  \item Si $A$ est transitif, $\bigcup A$ l'est aussi  \item Si $A$ est transitif, $\Pcal(A)$ l'est aussi\end{enumerate}\end{lemma}\begin{proof}\begin{enumerate}[start=0]  \item est trivial.  \item Soit $x \in A \cup \set{A}$. Si $x \in A$, alors $x \subseteq A \subseteq A \cup \set{A}$  par hypothèse. Si $x = A$, $x \subseteq A \cup \set{A}$.  \item Si $x \in \bigcup A$, alors $x \in A$. $\forall y \in x, y \in \bigcup A$ donc $x \subseteq \bigcup A$.  \item Si $x \in \Pcal(A)$, alors $x \subseteq A \subseteq \Pcal(A)$.\end{enumerate}\end{proof}\begin{notation}Si $A$ est un ensemble,$$  (A, \in) \eqdef (A, \set{(x,y) \in A \times A : x \in y})$$\end{notation}\begin{definition}$(A, \in)$ est une {\itshape relation transitive} si$$  \forall x, y, z \in A.\ x \in y \wedge y \in z \Rightarrow x \in z$$\end{definition}\begin{example}L'ensemble $\set{\set{\emptyset}}$ n'est pas un ensemble transitif,car $\set{\emptyset} \in \set{\set{\emptyset}}$ mais $\emptyset \not \in \set{\set{\emptyset}}$.En revanche, $(\set{\set{\emptyset}}, \in)$ est une relation transitive.\end{example}\begin{lemma}\label{ensemble-transitif-relation-transitive}Si $A$ est un ensemble transitif, $(A, \in)$ est une relation transitive ssi $\forall z \in A$, $z$ est un ensemble transitif.\end{lemma}\begin{proof}\ \begin{itemize}  \item Dans le sens direct: Soit $z \in A$. Soit $y \in z$ et $x \in y$. On veut $x \in z$.  Comme $A$ est transitif, $y \in A$ et $x \in A$.  Comme $x, y, z \in A$  et $(A, \in)$ est une relation transitive, $x \in y$ et $y \in z$ donc $x \in z$.  \item Réciproquement: On se donne $x, y, z \in A$ tels que $x \in y$ et $y \in z$.  Par hypothèse, $z$ est un ensemble transitif, donc $y \subseteq z$ et donc $x \in z$.\end{itemize}\end{proof}\begin{definition}Un ensemble $\alpha$ est un {\itshape ordinal} si $\alpha$ est un ensemble transitifet $(\alpha, \in)$ est un bon ordre.\end{definition}\begin{remark}\ \\\begin{itemize}  \item Si l'on utilise l'axiome de fondation,   $\alpha$ est un ordinal s'il est transitif et $(\alpha, \in)$ est un ordre total.  \item D'après l'axiome de fondation, $(x, \in)$ est une relation irréflexive.\end{itemize}\end{remark}L'idée des ordinaux est de donner un représentant canonique pour tous les bons ordres.\begin{lemma}$\alpha$ est un ordinal ssi\begin{itemize}  \item $\alpha$ est un ensemble transitif  \item tout élément de $\alpha$ est un ensemble transitif  \item $\forall x, y \in \alpha.\ x \neq y \Rightarrow (x \in y \vee y \in x)$\end{itemize}\end{lemma}\begin{proof}  Si $\alpha$ est un ordinal, alors tout élément de $\alpha$ est un ensemble transitif  par le lemme \ref{ensemble-transitif-relation-transitive}.  La réciproque est aussi par le lemme précédent.\end{proof}\begin{definition}Si $\alpha$ et $\beta$ sont des ordinaux, on écrit $\alpha < \beta$ si $\alpha \in \beta$.\end{definition}\begin{lemma}Soit $\beta$ un ordinal, alors tout élément de $\beta$ est un ordinal, et donc $$  \beta = \set{\alpha : \alpha \mbox{ est un ordinal} \wedge \alpha < \beta}$$\end{lemma}\begin{proof}Soit $x \in \beta$. Par le lemme, $x$ est un ensemble transitif. $x \in \beta$ et comme $\beta$est transitif, $x \subseteq \beta$. Donc $(x, \in) = (\beta, \in)|_x$ et donc $(x, \in)$est un bon ordre, étant la restriction du bon ordre $(\beta, \in)$ à une partie.\end{proof}\begin{lemma}\label{leq-is-subseteq}Si $\alpha$ et $\beta$ sont des ordinaux, alors$$\alpha \leq \beta \Leftrightarrow a \subseteq \beta$$\end{lemma}\begin{proof}\ \begin{itemize}  \item Dans le sens direct: Si $\alpha = \beta$, ok.  Si $\alpha < \beta$, alors $\alpha \in \beta$ donc $\alpha \subseteq \beta$ car $\beta$ est transitif.    \item Dans le sens indirect: Si $\alpha = \beta$, ok.  Si $\alpha \subsetneq \beta$ alors $\beta \setminus \alpha$ est non vide, et a un plus petit élément $\gamma$.  On va montrer que $\gamma = \alpha$. Il suffit de démontrer que   $$  \forall \delta < \beta, \delta < \alpha \Leftrightarrow \delta \in \gamma  $$  Si $\delta \in \gamma$, alors $\delta \not \in \beta \setminus \alpha$ (parce que $\gamma$  Était le plus petit élément de $\beta \setminus \alpha$. Donc $\delta \in \alpha$, donc $\delta < \alpha$.  Inversement, supposons que $\delta < \alpha$. Donc $\delta \in \alpha$,donc $\delta < \gamma$, donc $\delta \in \gamma$.\end{itemize}\end{proof}\begin{lemma}\label{trichotomie-ordinaux}Si $\beta$, $\gamma$ sont des ordinaux , alors$$  \beta < \gamma \vee \beta = \gamma \vee \beta > \gamma$$\end{lemma}\begin{proof}Supposons que $\gamma \not \leq \beta$. Par le lemme précédent,$\gamma \not \subseteq \beta$. Soit $\alpha = min(\gamma \setminus \beta)$.Alors $\alpha \subseteq \beta$ (parce que si $\delta \in \alpha$, alors $\delta \not \in \gamma \setminus \beta$et donc $\delta \in \beta$). Mais $\alpha \not \in \beta$. Par le lemme \ref{leq-is-subseteq}, $\alpha = \beta$.Mais $\alpha \in \gamma$ donc $\beta < \gamma$.\end{proof}\begin{lemma}Soit $\alpha$ un ordinal et $\beta = \alpha \bigcup \set{\alpha}$.Alors $\beta$ est un ordinal, $\beta  > \alpha$ et$$\forall \gamma.\ \gamma > \alpha \Rightarrow \gamma \geq \beta$$($\beta$ s'appelle le successeur de $\alpha$ et se note $\alpha + 1$)\end{lemma}\begin{proof}\ \\\begin{itemize}\item $\beta$ est transitif.$\forall \gamma_1, \gamma_2 \in \beta$, $\gamma_1 \in \gamma_2 \vee \gamma_1 = \gamma_2 \vee \gamma_2 \in \gamma_1$.(Les éléments de $\beta$ sont des ordinaux, et donc transitifs). Donc $\beta$ est un ordinal.\item Il est clair que $\gamma > \alpha$\item Soit $\gamma > \alpha$, alors $\alpha \in \gamma$ et par transitivité $\alpha \subseteq \gamma$ or $\alpha \in \gamma$ donc $\beta = \alpha \cup \set{\alpha} \subseteq \gamma$ Donc $\beta \leq \gamma$ par le lemme précédent.\end{itemize}\end{proof}\begin{definition}Un ordinal est un {\itshape successeur} s'il est égal à $\alpha + 1$ pour un ordinal $\alpha$.$\alpha$ est limite s'il n'est pas 0 et il n'est pas successeur.\end{definition}\begin{example}1, 2, 3, .. sont des successeurs. $\omega$ est une limite.\end{example}\begin{lemma}Si $A$ est un ensemble d'ordinaux, $\bigcup A$ est un ordinal et$$\forall \gamma.\ (\forall \beta \in A.\ \gamma \geq \beta) \iff \gamma \geq \bigcup A.$$($\bigcup A = \sup A = $ le suprémum de $A$).\end{lemma}\begin{proof}\ \begin{itemize}\item On pose $\delta = \bigcup A$.$\delta$ est transitif comme la réunion d'une famille d'ensembles transitifs.Tous les éléments de $\delta$ sont des ordinaux et donc transitifs.Soit $\gamma_1, \gamma_2 \in \delta$. On a $\gamma_1 \in \alpha_1 \in A$et $\gamma_2 \in \alpha_2 \in A$. $\gamma_1$ et $\gamma_2$sont des ordinaux, donc par le lemme \ref{trichotomie-ordinaux}$$\gamma_1 < \gamma_2 \vee \gamma_1 = \gamma_2 \vee \gamma_2 > \gamma_1$$Donc $\delta$ est un ordinal.\item Si $\beta \in A$, alors $\beta \subseteq \delta$ donc $\beta \leq \delta$par le lemme \ref{leq-is-subseteq}.Soit $\gamma$ tel que $\forall \eta \in A$, $\gamma \geq \beta$, (donc $\gamma \subseteq \beta$)donc $\delta = \bigcup_{\beta \in A} \beta \subseteq \gamma$ donc $\delta \leq \gamma$.\end{itemize}\end{proof}\begin{remark}Si $A$ admet un élément maximal, alors $\sup A = \max A$. Il y a des ensembles d'ordinaux qui n'ont pas de max.Par exemple, $\sup(2, 4, 6, ...) = \omega$.\end{remark}On note $ORD$ la classe des ordinaux.\begin{theorem}Pour tout ensemble d'ordinaux $X$, il existe un $\alpha$ tel que $\alpha \not \in X$.En particulier, $ORD$ n'est pas un ensemble.\end{theorem}\begin{proof}Soit $\alpha = \sup X + 1$. Si $\alpha \in X$ alors $\alpha \leq \sup X < (\sup X) + 1 = \alpha$.\end{proof}\begin{lemma}Si $X = \set{ \alpha : \varphi(\alpha)}$ est une classe d'ordinaux non vide, alors $X$ a un plus petit élément.\end{lemma}\begin{proof}Si $\beta \in X$ alors $A = \set{ \alpha \leq \beta : \varphi(\alpha)}$ est une partie non vide de $\beta+1$$A$ a un plus petit élément $\alpha_0$. $\alpha_0$ est le plus petit élément de $X$.\end{proof}Si $A \subseteq ORD$ est un ensemble, alors $min A = \bigcap A$.\subsection{Induction transfinie}\begin{theorem}Soit $\varphi$ une formule telle que$$(\forall \alpha < \beta. \varphi(\alpha)) \Rightarrow \varphi(\beta)$$Alors $\forall \alpha. \varphi(\alpha)$.\end{theorem}\begin{proof}Si $X = \set{\alpha : \neg \varphi(\alpha)}$ n'est pas vide, alorsil existe un plus petit élément $\alpha_0 \in X$ pour lequel $\forall \beta < \alpha_0. \varphi(\beta)$.Mais $\neg \varphi(\alpha_0)$. Contradiction avec l'hypothèse.\end{proof}\begin{theorem}[Autre version]Soit $\varphi$ une formule telle que\begin{enumerate}[start=1]  \item $\varphi(0)$  \item $\forall \alpha.\ \varphi(\alpha) \Rightarrow \varphi(\alpha+1)$  \item Si $\alpha$ est limite et $\forall \beta < \alpha.\ \varphi(\beta)$  alors $\varphi(\alpha)$\end{enumerate}Alors $\forall \alpha.\ \varphi(\alpha)$.\end{theorem}\subsection{Récursion transfinie}\begin{definition}Soit $X$ une classe.Une {\itshape opération $F$ de domaine $X$} est une formule $\varphi(x,y)$(éventuellement avec des paramètres supplémentaires) telle que$$\forall x \in X. \exists ! y. \varphi(x, y)$$Si $x \in X$, on va noter par $F(x)$ l'unique $y$qui satisfait $\varphi(x, y)$.\end{definition}\begin{axiom}[Axiome de remplacement]Si $F$ est une opération de domaine $X$ et $A \subseteq X$ est un ensemble, alors$F[A] := \set{ F(x) : x \in A}$ est un ensemble.\end{axiom}\begin{theorem}[Récursion transfinie]Soit $G$ une opération définie sur la classe de toutes les fonctionsdont le domaine est un ordinal. Alors il existe une unique opération$F$ définie sur $ORD$ telle que$$\forall \alpha.\ F(\alpha ) = G(F|_{\alpha})$$et $F$ est définie par la formule suivante:$$F(x) = y \Leftrightarrow x \mbox{ est un ordinal } \wedge \mbox{ il existe une $x$-approximationt.q. } t(x) = y$$où$$\mbox{t est une $\alpha$-approximation} \Leftrightarrow \mbox{t est une fonction} \wedge dom(t) = \alpha + 1\wedge \forall \beta \leq \alpha.\ t(\beta) = G(t|_{\beta})$$\end{theorem}\begin{proof}Étapes de démonstration:\begin{enumerate}[start=1]  \item $\forall \alpha$ il existe au plus une $\alpha$-approximation.  \item $\forall \alpha, \exists t$ $t$ est une $\alpha$-approximation.  \item $\forall \alpha \exists !$ $\alpha$-approximation $t_\alpha$.  \item $F = \bigcup_{\alpha \in ORD} t_\alpha$.  \item $F(\alpha) = y \Leftrightarrow t_\alpha(\alpha) = y$.\end{enumerate}\end{proof}\begin{theorem}[Récursion version 2]Soit $x_0$ un ensemble et $G_1, G_2$ des opérations.Alors il existe une unique opération $F$ définie sur $ORD$ t.q.\begin{itemize}  \item $F(0) = x_0$  \item $F(\alpha+1) = G_1(F(\alpha))$  \item $F(\alpha) = G_2(F|_{\alpha})$ pour $\alpha$ limite.\end{itemize}\end{theorem}\begin{example}On peut définir $V$ à partir des $V_\alpha$:\begin{itemize}  \item $V_0 = \emptyset$  \item $V_{\alpha+1} = \Pcal(V_\alpha)$  \item $V_\alpha = \bigcup_{\gamma < \alpha} V_\gamma$ pour $\alpha$ limite.\end{itemize}Alors $V = \bigcup_{\alpha \in ORD} V_\alpha$.L'axiome de remplacement implique $\forall x.\ x \in V$.\end{example}\begin{exercise}Montrer par induction que$$\forall \alpha.\ \alpha = min \set{\beta : \alpha \in V_{\beta + 1}}$$\end{exercise}\begin{exercise}[Construction des nombres réels]Soit $X$ un ensemble et $E \subseteq X^2$ une relation d'équivalence.$$X|_E := \set{ [x]_E : x \in X}$$\begin{enumerate}[start=1]  \item $\Zbb = \set{ \omega^2/\sim : (m_1, _1) \sim (m_2, n_2) \Leftrightarrow m_1 + n_2 = n_1 + m_2 }$.  \item $\Qbb = \set{ (\Zbb \times \Zbb \setminus \set{0})/\sim : (p_1, q_2) \sim (p_2, q_2) \Leftrightarrow p_1q_2 = q_1p_2 }$.  \item $\Rbb = \set{ A : A \subseteq \Qbb : A \mbox{ est un segment initial sans plus grand élément}}$.\end{enumerate}Quel est le plus petit $\alpha$ tel que $\Rbb \in V_\alpha$ ?\end{exercise}\begin{theorem}Soit $(A, <)$ un bon ordre. Alors il existe un unique ordinal$\alpha$ et un unique isomorphisme $\pi : (A, <) \to (\alpha, <)$.En particulier les bons ordres n'ont pas d'automophismes non triviaux.\end{theorem}\begin{proof}Supposons que $\phi : A \to \alpha$ soit un isomorphisme.$$x < y \Leftrightarrow \pi(x) < \pi(y) \Leftrightarrow \pi(x) \in \pi(y)$$En fait, on a $\pi(y) = \set{\pi(x) : x < y}$ (*). C'est une définition par récursionparce que $\pi(y)$ ne dépend que des valeurs $\pi(x)$ pour $x < y$. Par le théorèmede récursion, il existe au plus une fonction qui satisfait (*). $\pi$ est une opération et donc $\pi[A]$ est un ensemble (par remplacement).$$\pi : A \to \pi[A]$$Prouvons que $\pi$ est un isomorphisme entre $(A, <)$ et $(\pi[A], \in)$.\begin{itemize}  \item $\pi$ est injective : Si $x \neq y$ alors  $x < y$ ou $y < x$. Si $x < y$ alors $\pi(x) \in \pi(y)$,  d'où (par fondation) $\pi(x) \neq \pi(y)$.s  \item Il reste à voir que $x < y \Leftrightarrow \pi(x) \in \pi(y)$.  Dans le sens direct, on le sait déjà. Réciproquement,  $\pi(x) \in \pi(y) \Rightarrow \exists x' \in A.\ x' < y$ et $\pi(x) = \pi(x')$.  or $\pi$ est injective, donc $x = x'$.\end{itemize}Prouvons que $\pi[A]$ est un ordinal.Si $u \in v \in \pi[A]$ alors $v = \pi(y)$ pour un $y \in A$et $u = \pi(x)$ pour un $x < y$, $x \in A$. Donc $u \in \pi[A]$.$(\pi[A], \in)$ est un bon ordre étant isomorphe à $(A, <)$donc $\pi[A]$ est un ordinal.\end{proof}\begin{proposition}\ \begin{enumerate}[start=1]  \item $\forall \alpha$ $V_\alpha$ est un ensemble transitif.  \item $\forall \beta \leq \alpha$ $V_\beta \subseteq V_\alpha$.\end{enumerate}\end{proposition}\begin{proof}\begin{enumerate}[start=1]\item  Par induction sur $\alpha$ :\begin{itemize}  \item Pour $\alpha = 0$. $V_\alpha = 0$ est un ensemble transitif.  \item Pour $\alpha = \beta+1$. $V_\beta$ est transitif, donc $V_{\beta+1} = \Pcal(V_\beta)$ est transitif.  \item Pour $\alpha$ limite, $V_\alpha = \bigcup_{\gamma < \alpha} V_\gamma$.  Or la réunion d'une famille d'ensembles transitifs est un ensemble transitif, donc $V_\alpha$ est transitif.\end{itemize}\item Si $\beta < \alpha$ alors $V_\beta \subseteq V_\alpha = \bigcup_{\beta < \alpha} V_\beta$.\end{enumerate}\end{proof}\begin{definition}Si $(A, <)$ est un bon ordre, on va noter par $ot(A, <)$ le {\itshape type d'ordre de $A$}i.e. l'unique $\alpha$ tel que $(A, <) \simeq (\alpha, <)$.\end{definition}\begin{lemma}[Mostowski collapse]Soit $A$ un ensemble d'ordinaux, $A \subseteq \beta$. Soit $\alpha = ot(A)$ et $\pi : (A, <) \to (\alpha, <)$l'unique isomorphisme. Alors$$\forall \eta \in A. \pi(\eta) \leq \eta \mbox{ et } \alpha \leq \beta$$\end{lemma}\begin{proof}Prouvons par induction sur $\eta \in A$ que $\pi(\eta) \leq \eta$,autrement dit que $\pi(\eta) \subseteq \eta$.$$\pi(\eta) \eqdef \set{\pi(\xi) : \xi \in A \cap \eta }$$Par hypothèse d'induction, $\forall \xi \in A \cap \eta$, $\pi(\xi) \leq \xi$et donc $\pi(\xi) < \xi +1 \leq \eta$.Par transitivité, $\pi(\xi) < \eta$, donc $\pi(\xi) \in \eta$.Finalement $\pi(\eta) \leq \eta$. En particulier, $\forall \eta \in A$, $\pi(\eta) \leq \eta < \beta$donc $\pi[A] = \set{\pi(\eta) : \eta \in A} \subseteq \beta$.\end{proof}\begin{example}$A = \set{2, 4, 8, 16, \dots, \omega + 5, \omega + 10, \omega = 15}$.Alors $\pi(2) = 0$, $\pi(4) = 1$, ... $\pi(\omega = 5) = \omega$, ..\end{example}\subsection{Arithmétique des ordinaux}\begin{definition}[Réunion disjointe]Si $A$ et $B$ sont des ensembles, alors$$  A \sqcup B \eqdef (A \times \set{0}) \cup (B \times \set{1})$$\end{definition}\begin{definition}[Concaténation d'ordres totaux]Si $(A, <_A)$ et $(B, <_B)$ sont deux ordres totaux, leur {\itshape concaténation}$A^\frown B$ est l'ordre sur $A \sqcup B$ par \begin{align*}  (x, i) < (y, j) & \Leftrightarrow i = j = 0 \wedge x <_A y\\  &\vee i = j = 1 \wedge x <_B y\\  &\vee i = 0 \wedge j = 1\end{align*}\end{definition}\begin{lemma}Si $(A, <_A)$ et $(B, <_B)$ sont des bons ordres, alors leur concaténation l'est aussi.\end{lemma}\begin{proof}Si $x_0 > x_1 > x_2 > \dots$ est une suite descendante dans $A \sqcup B$alors $\set{i : x_i \in A}$ ou $\set{i : x_i \in B}$ est infini ce qui contreditle fait que $A$ et $B$ soient des bons ordres.\end{proof}\begin{definition}[Addition]Soient $\alpha$ et $\beta$ des ordinaux.$$\alpha + \beta \eqdef ot(\alpha^\frown \beta)$$\end{definition}\begin{remark}L'addition n'est pas commutative.$1 + \omega = \omega \neq \omega + 1$.L'addition + 1 est compatible avec le successeur.\end{remark}\begin{property}\ \begin{enumerate}[start=1]  \item L'addition est associative: $(\alpha + \beta) + \gamma = \alpha + (\beta + \gamma)$.  \item Soustraction: $\forall \beta \geq \alpha, \exists ! \delta.\ \alpha + \delta = \beta$.\end{enumerate}\end{property}\begin{definition}[Définition alternative de l'addition]On peut définir l'addition par récursion sur les ordinaux.\begin{itemize}  \item $\alpha + 0 = \alpha$  \item $\alpha + (\beta + 1) = (\alpha + \beta) + 1$  \item $\alpha + \beta = \sup_{\gamma < \beta}(\alpha + \gamma)$ pour $\beta$ limite.\end{itemize}\end{definition}\begin{definition}[Ordre lexicographique]Si $(A, <_A)$ et $(B, <_B)$ sont des ordres totaux,{\itshape l'ordre lexicographique} sur $A \times B$ est défini par$$(a_1, b_1) < (a_2, b_2) \Leftrightarrow a_1 <_A a_2 \vee (a_1 = a_2 \wedge b_1 <_B b_2)$$\end{definition}\begin{lemma}Si $(A, <_A)$ et $(B, <_B)$ sont des bons ordres, alors$(A \times B, <_{lex})$ l'est aussi.\end{lemma}\begin{proof}Si $(a_0, b_0) > (a_1, b_1) > \dots$ est une suite infinite descendante.ALors on a $a_0 \geq a_1 \geq a_2 \geq \dots$.Comme $A$ est un bon ordre, $\exists n_0, \forall n > n_0.\ a_n = a_{n_0})$.on a $(a_{n_0}, b_{n_0}) > (a_{n_0}, b_{n_0+1}) > \dots$d'où $b_{n_0} > b_{n_0+1} > \dots$ contredit le fait que $B$ soit un bon ordre.\end{proof}\begin{definition}[Multiplication]Soient $\alpha$ et $\beta$ des ordinaux.$$\beta \cdot \alpha \eqdef ot(\alpha \times \beta, <_{lex})$$\end{definition}\begin{example}$3 \cdot \omega = \omega \neq \omega \cdot 3$.\end{example}Pour prouver qu'un ordinal est plus petit qu'un autre, on peut appliquer l'équivalence suivante:$$\alpha < \beta \Leftrightarrow (\alpha, <) \mbox{ est un segment initial propre de } \beta$$\begin{property}\ \begin{enumerate}[start=1]  \item Associativité: $(\alpha \cdot \beta) \cdot \gamma = \alpha \cdot (\beta \cdot \gamma)$  \item Distributivité à droite: $\alpha \cdot (\beta + \gamma) = \alpha \cdot \beta + \alpha \cdot \gamma$\end{enumerate}\end{property}\begin{definition}[Définition alternative de la multiplication]\ \begin{itemize}  \item $\alpha \cdot 0 = 0$  \item $\alpha \cdot (\beta + 1) = \alpha \cdot \beta + \alpha$  \item $\alpha \cdot \beta = \sup_{\gamma < \beta} \alpha \cdot \gamma$ si $\beta$ est limite.\end{itemize}\end{definition}\begin{remark}La multiplication est continue à droite mais pas à gauche.$$  \lim_{n \to \omega} n \cdot \omega = \omega \neq \omega \cdot \omega = (\lim_{n \to \omega} n) \cdot \omega$$\end{remark}\begin{definition}On définit $\alpha^\beta$ par récursion sur $\beta$:\begin{itemize}  \item $\alpha^0 = 1$  \item $\alpha^{\beta+1} = \alpha^\beta \cdot \alpha$  \item $\alpha^\beta = \sup_{\gamma < \beta} \alpha^\gamma$ si $\beta$ est limite.\end{itemize}\end{definition}\begin{example}\ \begin{itemize}  \item $3^\omega = \sup_{n < \omega} 3^n = \omega$  \item $\omega^3 = \omega \cdot \omega \cdot \omega$\end{itemize}\end{example}\begin{exercise}Soit $F(\alpha, \beta)$ l'ensemble des fonctions $f:\beta \to \alpha$ de {\itshape support fini}.(i.e. $\set{ \xi  \in \beta: f(\xi) \neq 0}$ est fini).On ordonne $F(\alpha, \beta)$ par$$f < g \Leftrightarrow f(\gamma_0) < g(\gamma_0)\mbox{ où } \gamma_0 = \max \set{ \gamma : f(\gamma) \neq g(\gamma) }$$\begin{enumerate}[start=1]  \item Montrer que cet ordre est un bon ordre.  \item $(F(\alpha, \beta), <) \simeq (\alpha^\beta, <)$.\end{enumerate}\end{exercise}\begin{remark}Le plus petit ordinal ne pouvant pas être écrit avec les symboles $1, +$ et $\cdot$ est $\epsilon_0$ défini par$$\epsilon_0 = min \set{\alpha : \omega^\alpha = \alpha}$$C'est également le plus petit ordinal ne pouvant pas être prouvé comme bien ordonné par l'arithmétique de Peano.\end{remark}\subsection{Axiome du choix}\begin{definition}Une {\itshape famille d'ensembles indexée par $I$ à valeurs dans $A$} est une fonction $f : I \to A$.On la note $\set{A_i : i \in I}$ où $A_i = f(i)$.\end{definition}\begin{notation}\ \begin{itemize}  \item $\Pi_{i \in I} A_i \eqdef \set{ f : I \to \bigcup_{i \in I} A_i : \forall i \in I, f(i) \in A_i}$  \item $A^B \eqdef \set{ f : B \to A : f \mbox{ est une fonction}}$.\end{itemize}\end{notation}\begin{axiom}[Axiome du choix]Si $\forall i. A_i \neq \emptyset$ alors$\Pi_{i \in I} A_i \neq \emptyset$.\end{axiom}\begin{definition}\ \begin{itemize}  \item Une {\itshape chaîne} est un ensemble totalement ordonné par $\leq$.  \item Un {\itshape élément maximal} est un élément $a \in P$ tel que $\forall b \in P.\ \neg b > a$.\end{itemize}\end{definition}\begin{axiom}[Principe de bon ordre (Zermelo)]Tout ensemble peut être bien ordonné\end{axiom}\begin{lemma}[Lemme de Zorn]Si $(P, \leq)$ est un ordre partiel tel que toute chaîne$C \subseteq P$ a une borne supérieure, alors $P$ a un élément maximal.\end{lemma}\begin{definition}Si $A$ est un ensemble, le {\itshape nombre de Hartogs} de $A$noté par $h(A)$ est le plus petit ordinal qui ne s'injecte pas dans $A$.\end{definition}\begin{lemma}[ZF]Pour tout $A$, $h(A)$ existe.\end{lemma}\begin{proof}Pour toute partie $W \subseteq A$ qui est bien ordonnée par une relation $R$,on écrit $\alpha_{W, R}$ pour l'unique ordinal isomorphe à $(W, R)$.$$H \eqdef \set{\alpha_{W, R} : W \subseteq A \wedge R \mbox{ est un bon ordre sur } W }$$$H$ est un ensemble par l'axiome de remplacement. C'est un ensemble transitifd'ordinaux, donc est un ordinal.On voit que $H = h(A)$.\end{proof}\begin{theorem}[ZF]Les principes suivants sont équivalents:\begin{enumerate}[start=1]  \item L'axiome du choix  \item Le lemme de Zorn  \item Le principe du bon ordre\end{enumerate}\end{theorem}\begin{proof}\ \begin{itemize}\item $1 \Rightarrow 2$: Soit $(P, \leq)$ un ordre partiel non videtel que toute chaîne ait un majorant. On va chercher un élémentmaximal de $P$ en construisant par récursion transfinie une suite croissante dans $P$.Soit $g$ une fonction $g : \Pcal(P) \setminus \emptyset \to P$ tel que$$\forall A \subseteq P,\ A \neq \emptyset \Rightarrow g(A) \in A$$(On utilise l'axiome du choix pour définir $g$).On fixe $a_0s \in P$. On se donne $b \not \in P$.On définit par récursion la suite $\tuple{a_\xi : \xi < h(P)}$.\begin{itemize}  \item $a_0$ est donné.  \item Étant donné $\alpha > 0$ et $\tuple{a_\xi : \xi < \alpha}$ on considère deux cas:  \begin{itemize}    \item Si $b \neq a_\xi$ pour tout $\xi < \alpha$ et $A_\alpha = \set{a \in P : \forall \xi < \alpha.\ a_\xi < a} \neq \emptyset$,    on pose $a_\alpha = g(A_\alpha)$.    \item Sinon, $a_\alpha = b$.  \end{itemize}\end{itemize}Alors $\exists \xi < h(P)$ tel que $a_\xi = b$, sinon $\xi \mapsto a_\xi$ serait une injection de $h(P)$ dans $P$ce qui serait une contradiction avec la définition de $h(P)$. Soit $\lambda = min(\xi : a_\xi = b)$.$C = \set{a_\xi : \xi < \lambda}$ est une chaîne de $P$. $C$ a un majorant $c_0$. On va voir que $c_0$est un élément maximal. Sinon $A_\lambda$ serait non vide (tout élément plus grand que $c_0$ serait dans $A_\lambda$et on aurait $a_\lambda = g(A_\lambda) \neq f$.\item $2 \Rightarrow 3$: Soit $A$ un ensemble. On cherche un bon ordre sur $A$.$$P \eqdef \set{(W, <_W) : W \subseteq A \wedge <_W \mbox{ est un bon ordre sur } W }$$On définit $\leq_P$ :$$(W_1, <_{W_1}) \leq_P (W_2, <_{W_2}) \mbox{ si } W_1 \subseteq W_2   \mbox{ et } (W_1, <_{W_1}) \mbox{ est un segment initial de } (W_2, <_{W_2})$$Si $\Ccal \subseteq P$ est une $\leq_P$-chaîne, $\bigcup \Ccal$ est un majorant.Soit $(B, <_B)$ un élément maximal. Si $B \subsetneq A$ et $a_0 \in A \setminus B$,alors $B \cup \set{a_0}$ muni de l'ordre $x < y \Leftrightarrow x, y \in B$ et $x <_B y$ ou $y = a_0$ et $x \neq a_0$est $\leq_P$-strictement plus grand que $(B, <_B)$ ce qui contredit la maximalité de $B$.\item $3 \Rightarrow 1$: Si $\set{A_i : i \in I}$ est une famille d'ensembles non vides,alors il existe une fonction $f : I \to \bigcup_{i \in I} A_i$ telle que $f(i) \in A_i$ pour tout $i$.So $<$ est un bon ordre sur $\bigcup_{i \in I} A_i$, on peut définir $f(i)$ commele plus petit élément de $A_i$.\end{itemize}\end{proof}\section{Cardinalité}\begin{definition}On dit que les ensembles $A$ et $B$ sont {\itshape équipotents} (ou {\itshape ont le même cardinal})et on écrit $\card{A} = \card{B}$ s'il existe une bijection $f : A \to B$.\end{definition}\begin{property}\ \begin{enumerate}  \item $\card{A} = \card{A}$  \item $\card{A} = \card{B} \Rightarrow \card{B} = \card{A}$  \item $\card{A} = \card{B} \Rightarrow \card{B} = \card{C} \Rightarrow \card{A} = \card{C}$\end{enumerate}\end{property}\begin{definition}Le cardinal de $A$ est le plus petit ou égal au cardinal de $B$, $\card{A} \leq \card{B}$s'il existe une injection $f : A \to B$. On écrit $\card{A} < \card{B}$si $\card{A} \leq \card{B}$ et $\card{A} \neq \card{B}$.\end{definition}\begin{property}\ \begin{enumerate}  \item $\card{A} \leq \card{A}$  \item $\card{A} \leq \card{B} \wedge \card{B} \leq \card{C} \Rightarrow \card{A} \leq \card{C}$\end{enumerate}\end{property}\begin{theorem}[Cantor-Bernstein]Si $\card{X} \leq \card{Y}$ et $\card{Y} \leq \card{X}$ alors $\card{X} = \card{Y}$.\end{theorem}\begin{proof}On cherche à construire une bijection $X \to Y$.$(g \circ f) : X \to X$ est une injection.\begin{lemma}Si $A_1 \leq B \leq A$ et $\card{A_1} = \card{A}$ alors $\card{A} = \card{B}$.\end{lemma}\begin{proof}On se donne $f : A \to A_1$ une bijection. On définit par récursion:\begin{itemize}  \item $A_0 = A$, $B_0 = B$.  \item $A_{n+1} = f[A_n]$ et $B_{n+1} = f[B_n]$.\end{itemize}On voit par induction que $A_n \supseteq B_n \supseteq A_{n+1}$.On pose $C_n = A_n \setminus B_n$. On pose $C = \bigcup_{n=0}^\infty C_n$.$D = A \setminus C$.$f(C_n) = C_{n+1}$. et $F[C] = \bigcup_{n=1}^\infty C_n$.On définit $g : A \to B$ comme suit:$$g(x) = \cond{  f(x) & \mbox{ si } x \in C\\  x & \mbox{ si } x \in D}$$$g$ est injective car $f$ est une injectionet $g[C] \cap g[D] = \emptyset$.$$im(g) = D \cup f[C] = D \cup \bigcup_{n=1}^\infty C_n = A \setminus C_0 = B$$\end{proof}\end{proof}\begin{proposition}[AC]Si $A$ et $B$ sont des ensembles,$$\card{A} \leq \card{B} \mbox{ ou } \card{B} \leq \card{A}$$\end{proposition}\begin{proof}Soient $<_A$ et $<_B$ de bons ordres sur $A$ et $B$.Il existe $\alpha, \beta$ ordinaux tels que $(\alpha, <) \simeq (A, <_A)$et $(\beta, <) \simeq (B, <_B)$.Donc $\card{A} = \card{\alpha}$ et $\card{B} = \card{\beta}$.Si $\alpha < \beta$, alors $\card{A} \leq \card{B}$. Si $\beta < \alpha$,alors $\card{B} \leq \card{A}$.\end{proof}\begin{definition}Un ensemble $S$ est {\itshape fini} s'il est équipotent à un entier naturel.$S$ est infini s'il n'est pas fini.\end{definition}\begin{property}\ \begin{enumerate}[start=1]\item Un ensemble fini n'est équipotent à aucune de ses parties propres.\item Toute partie d'un ensemble fini est fini.\item Si $X$ est fini et $f$ est une fonction, alors $f[X]$ est finiet $\card{f[X]} \leq \card{X}$.\item Si $X$ est infini, alors $\card{n} < \card{X}$ pour tout entier $n$.\end{enumerate}\end{property}\begin{definition}[Définitions alternatives de la finitude]\begin{itemize}\item $A$ est fini ssi il existe un bon ordre $<$ sur $A$ tel que son inverse est aussi un bon ordre.\item (Dedekind) Un ensemble est fini ssi il n'est en bijection avec aucune partie propre.(AC) entraîne: fini pour Dedekind $\Rightarrow$ fini.\end{itemize}\end{definition}\begin{definition}$S$ est {\itshape dénombrable} si $\card{S} = \card{\omega}$.$S$ est {\itshape au plus dénombrable} si $\card{S} \leq \card{\omega}$.\end{definition}\begin{property}\ \begin{enumerate}[start=1]\item Une partie infinie d'un ensemble dénombrable est dénombrable.\item Au plus dénombrable = fini ou dénombrable.\item Soit $A$ dénombrable et $f$ une fonction. $f[A]$ est au plus dénombrable.\item La réunion d'une famille finie d'ensembles dénombrables est dénombrable.\item La réunion d'une famille dénombrable d'ensembles dénombrables est dénombrable (AC).\end{enumerate}\end{property}\begin{proof}Soit $\set{A_n : n < \omega}$ une famille d'ensembles dénombrables.Pour tout $n$ on choisit une bijection $\pi_n : \omega \to A_n$.On définit $\tau : \omega \times \omega \to \bigcup_{n < \omega} A_n$par $\tau(m,n) = \pi_m(n)$.$\tau$ est surjective et $\omega \times \omega$ est dénombrable, donc $\bigcup_n A_n$ est dénombrable.\end{proof}\begin{remark}Il existe des modèles de ZF où $\Rbb$ est une réunion dénombrable d'ensembles dénombrables.\end{remark}\begin{definition}Un ensemble est {\itshape non-dénombrable} s'il est ni fini, ni dénombrable.\end{definition}\begin{theorem}[Cantor]Pour tout $X$, $\card{X} < \card{\Pcal(X)}$.En particulier, $\Pcal(\omega)$ est un ensemble non dénombrable.\end{theorem}\begin{proof}Soit $x \mapsto \set{x}$ est une injection de $X$ dans $\Pcal(x)$.Supposons que $f: X \to \Pcal(X)$ soit une bijection et considéronsl'ensemble $A = \set{x \in X : x \not \in f(x)}$. Il existe $x_0$tel que $A = f(x_0)$. $$x_0 \in A \Leftrightarrow x_0 \not \in f(x_0) \Leftrightarrow x_0 \in A$$\end{proof}\begin{remark}Si $A$ est un ensemble, il y a une bijection naturelle entre $\Pcal(A)$ et $2^A$.$f(B) = \Xcal_B$ avec$$\Xcal_B = \cond{1 & \mbox{ si } x \in B\\ 0 & \mbox{ si } x \not \in B}$$\end{remark}\begin{proposition}$$\card{2^\omega} = \card{\Rbb}$$\end{proposition}\begin{proof}Il suffit de construire des injections de $2^\omega \to \Rbb$et de $\Rbb \to \2^\omega$.\end{proof}\begin{proof}\ \begin{itemize}  \item $2^\omega \to \Rbb$: $x \mapsto \overbrace{0, x_0 x_1 x_2 \dots}^{\mbox{expansion décimale}}$  \item $\Rbb \to \2^\omega$: $r \mapsto \set{q \in \Qbb : q < r} \in \Pcal(\Qbb)$ et $\card{\Pcal(Q)} = \card{\Pcal(\omega)}$.\end{itemize}\end{proof}\begin{definition}Le cardinal de $2^\omega$ (de $\Rbb$)s'appelle le {\itshape cardinal du continu}.\end{definition}\begin{definition}Un ordinal $\alpha$ s'appelle un {\itshape ordinal initial} (ou cardinal)s'il n'est équipotent à aucun $\beta < \alpha$.\end{definition}\begin{example}$0, 1, 2, \dots, \omega$ sont des ordinaux initiaux.$\omega+1, \omega+\omega, \omega^\omega, \epsilon_0$ ne le sont pas. (Ils sont dénombrables).\end{example}On va noter les cardinaux par $\kappa, \lambda, \mu, \nu$.\begin{theorem}[AC]Tout ensemble est équipotent à un unique ordinal initial.\end{theorem}\begin{proof}Soit $A$ un ensemble. Soit $\alpha_0 = min \set{\alpha : A \mbox{ est équipotent à } \alpha}$.$\alpha_0$ est un ordinal initial.Si $\beta < \alpha_0$ est équipotent à $\alpha_0$, $\beta$ serait équipotentà $A$ ce qui serait une contradiction avec la définition de $\alpha_0$.Si $\alpha$ et $\beta$ sont des ordinaux initiaux différents, alors $\card{\alpha} \neq \card{\beta}$.\end{proof}\begin{definition}Si $A$ est un ensemble, le {\itshape cardinal de $A$}(noté $\card{A}$) est l'unique ordinal initial équipotent à $A$.\end{definition}\subsection{Arithmétique des cardinaux}\begin{definition}[Adition]Si $\kappa$ et $\lambda$ sont des cardinaux, alors$$  \kappa + \lambda = \card{\kappa \sqcup \lambda}$$\end{definition}\begin{property}\ \begin{enumerate}[start=1]  \item $\kappa + \lambda = \lambda + \kappa$.  \item $(\kappa + \lambda) + \mu = \kappa + (\lambda + \mu)$  \item Si $\kappa_1 \leq \kappa_2$ et $\lambda_1 \leq \lambda_2$, alors $\kappa_1 + \lambda_1 \leq \kappa_2 + \lambda_2$.\end{enumerate}\end{property}\begin{definition}[Multiplication]Si $\kappa$ et $\lambda$ sont des cardinaux, alors$$  \kappa \cdot \lambda = \card{\kappa \times \lambda}$$\end{definition}\begin{property}\ \begin{enumerate}[start=1]  \item $\kappa \cdot \lambda = \lambda \cdot \kappa$.  \item $(\kappa \cdot \lambda) \cdot \mu = \kappa \cdot (\lambda \cdot \mu)$  \item $\kappa \cdot (\lambda + \mu) = \kappa \cdot \lambda + \kappa \cdot \mu$.  \item Si $\kappa_1 \leq \kappa_2$ et $\lambda_1 \leq \lambda_2$, alors $\kappa_1 \cdot \lambda_1 \leq \kappa_2 \cdot \lambda_2$.\end{enumerate}\end{property}\begin{definition}[Exponentiation]Si $\kappa$ et $\lambda$ sont des cardinaux, alors$$  \kappa^\lambda = \card{\set{ f : \lambda \to \kappa : f \mbox{ est une fonction} }}$$\end{definition}\begin{property}\begin{enumerate}[start=1]  \item $\kappa_1 \leq \kappa_2$ et $\lambda_1 \leq \lambda_2$ alors $\kappa_1^{\lambda_1} \leq \kappa_2^{\lambda_2}$  \item $\kappa^{\lambda + \mu} = \kappa^\lambda \cdot \kappa^\mu$  \item $(\kappa \cdot \lambda)^\mu = \kappa^\mu \cdot \lambda^\mu$  \item $2^\kappa > \kappa$ \end{enumerate}\end{property}\begin{proof}Preuve de 2. On cherche une bijection entre $A^{B \sqcup C}$ et $A^B \times A^C$.$$[f : B \sqcup C \to A] \mapsto (f|_B, f|_C)$$\end{proof}\begin{lemma}Si $A$ est un ensemble, alors$$h(A) \eqdef \mbox{ le plus petit ordinal qui ne s'injecte pas dans } A$$$h(A)$ est un ordinal initial.\end{lemma}\begin{proof}Soit $\alpha = h(A)$. Si $\alpha$ n'est pas initial, alors il existe $\beta < \alpha$et une bijection $f : \alpha \to \beta$. Par la définition de $h(A)$,il existe une injection $g : \beta \to A$. Alors $(g \circ f) : \alpha \to A$ est une surjection.\end{proof}\begin{definition}\begin{itemize}  \item $\omega_0 = \omega$  \item $\omega_{\alpha+1} = h(\omega_\alpha)$  \item $\omega_\alpha = \sup \set{ \omega_\beta : \beta < \alpha}$ si $\alpha$ est limite.\end{itemize}\end{definition}\begin{property}Pour tout ordinaux $\alpha$ et $\beta$$$  \alpha < \beta \Rightarrow \omega_\alpha < \omega_\beta$$\end{property}\begin{theorem}\ \begin{enumerate}[start=1]  \item $\forall \alpha, \omega_\alpha$ est un ordinal initial.  \item Tout ordinal initial infini est un $\omega_\alpha$ pour un certain $\alpha$.\end{enumerate}\end{theorem}\begin{proof}\ \begin{enumerate}[start=1]  \item Par induction sur $\alpha$.  \begin{itemize}    \item Pour $\alpha = 0$ c'est vrai.    \item Pour $\alpha$ successeur, on sait que tout $h(A)$ est un ordinal initial.    \item Si $\alpha$ est limite, supposons que $\omega_\alpha$ ne soit pas initial.    Il existe $f : \omega_\alpha \to \beta$, $\beta < \omega_\alpha$,    $f$ bijective. $\exists \gamma < \alpha$ tel que $\beta < \omega_\gamma$.    $f|_{\omega_\gamma}$ est une injection de $\omega_\gamma$ dans $\beta$, ce qui contredit    l'hypothèse d'induction.  \end{itemize}  \item Il suffit de démontrer que $\forall \alpha \forall \beta < \omega_\alpha$,  si $\beta$ est un ordinal initial infini, alors il existe $\gamma < \alpha$ tel que $\beta = \omega_\gamma$.  Par induction sur $\alpha$.  \begin{itemize}    \item Pour $\alpha = 0$, c'est trivial.    \item Pour $\alpha = \xi +1$. On se donne $\beta < \omega_{\xi+1}$ avec $\beta$ ordinal initial.    On a que $\beta \leq \omega_\xi$ (parce que par la définition de $\omega_{\xi+1}$,    il existe une injection de $\beta$ dans $\omega_\xi$ et $\beta$ est initial).    Si $\beta = \omega_\xi$, c'est bon. Si $\beta < \omega_\xi$, c'est bon par l'hypothèse d'induction.    \item Si $\alpha$ est limite et $\beta < \omega_\alpha$, alors il existe $\gamma < \alpha$    tel que $\beta < \omega_\gamma$. Par hypothèse d'induction, il existe $\gamma' < \gamma$    tel que $\beta = \omega_{\gamma'}$.  \end{itemize}\end{enumerate}\end{proof}\begin{notation}On va écrire $\Xcal_\alpha$ pour $\omega_\alpha$.\end{notation}\begin{lemma} $\forall \alpha$ infini, $\card{\alpha} = \card{\alpha+1}$. En particulier, tout ordinal initial est un ordinal fini.\end{lemma}\begin{proof}Soit $f : \alpha \to \alpha+1$ définie par$$f(\beta) = \cond{ \alpha & \mbox{ si } \beta = 0\\  n-1 & \mbox{ si } \beta = n < \omega\\  \beta & \mbox{ si } \beta \geq \omega}$$$f$ est une bijection.\end{proof}\begin{corollary}[AC]Pour tout ensemble $A$ infini, $\card{A \times A} = \card{A}$\end{corollary}Désormais, nous ne préciserons plus quand un résultat nécessite l'axiome du choix.\begin{theorem}$\forall \alpha$, $\Xcal_\alpha \cdot \Xcal_\alpha = \Xcal_\alpha$\end{theorem}\begin{corollary}\ \begin{enumerate}[start=1]  \item $\alpha \leq \beta \Rightarrow \Xcal_\alpha \cdot \Xcal_\beta = \Xcal_\beta$.  \item $\forall n \in \omega$, $n \cdot \Xcal_\alpha = \Xcal_\alpha$.  \item $\alpha \leq \beta \Rightarrow \Xcal_\alpha + \Xcal_\beta = \Xcal_\beta$.  \item $\forall n \in \omega$, $n + \Xcal_\alpha = \Xcal_\alpha$.\end{enumerate}\end{corollary}\begin{proof}\ \begin{enumerate}[start=1]  \item On va construire un bon ordre sur $\omega_\alpha \times \omega_\alpha$ qui est isomorphe  à $\omega_\alpha$. On définit sur $ORD \times ORD$.  $$  \begin{array}{ll}  (\alpha_1, \alpha_2) \prec (\beta_1, \beta_2) &\Leftrightarrow \max(\alpha_1, \alpha_2) < \max(\beta_1, \beta_2)\\    &\vee \max(\alpha_1, \alpha_2) = \max(\beta_1, \beta_2) \wedge \alpha_1 < \beta_1\\    &\vee \max(\alpha_1, \alpha_2) = \max(\beta_1, \beta_2) \wedge \alpha_1 = \beta_1 \wedge \alpha_2 < \beta_2  \end{array}  $$  Si on définit $\Phi : ORD \times ORD \to ORD \times ORD \times ORD$  par  $$  \Phi(\alpha_1, \alpha_2) = \max(\alpha_1, \alpha_2), \alpha_1, \alpha_2)  $$  $\Phi$ est un plongement de $(ORD \times ORD, \prec)$ dans $(ORD^3, <_{lex})$  et donc $\prec$ est un bon ordre. On va montrer par induction sur $\alpha$ que  $$  (\omega_\alpha \times \omega_\alpha, \prec) \simeq (\omega_\alpha, <)  $$  \begin{itemize}    \item Pour $\alpha = 0$, $\prec$ sur $\omega \times \omega$ est    $(0,0), (0,1), (1, 0), (1, 1), (0, 2), (1, 2), (2, 0), \dots$.    Tout segment initial $\set{(m,n) : (m, n) \prec (m_0, n_0)}$    est fini. Donc $(\omega \times \omega, \prec) \simeq (\omega, <)$.    \item Hypothèse d'induction: $\card{\omega_\beta \times \omega_\beta} \leq \card{\omega_\beta}$ $\forall \beta < \alpha$.    On va montrer que $(\omega_\alpha \times \omega_\alpha, \prec) \simeq (\omega_\alpha, <)$.    Supposons que non. Alors il existe $(\alpha_1, \alpha_2) \in \omega_\alpha \times \omega_\alpha$    tel que    $$    X = \set{(\xi_1, \xi_2) \in \omega^2_\alpha : (\xi_1, \xi_2) \prec (\alpha_1, \alpha_2)}    $$    $\card{X} \geq \Xcal_\alpha$. Soit $\beta = \max(\alpha_1, \alpha_2) + 1$.    Comme $\omega_\alpha$ est un ordinal limite, alors $\beta < \omega_\alpha$.    On a $X \subseteq \beta \times \beta$.    Comme $\beta < \omega_\alpha$ il existe $\gamma < \alpha$ tel que $\card{\beta} = \Xcal_\gamma$.    $$    \card{X} \leq \card{\beta \times \beta} = \card{\Xcal_\gamma \times \Xcal_\gamma} \leq \Xcal_\gamma < \Xcal_\alpha    $$    Contradiction avec le choix de $X$.  \end{itemize}\end{enumerate}\end{proof}\begin{proposition}$\omega_1$ (le premier ordinal non dénombrable) n'est pas le sup d'une suite dénombrable d'ordinauxplus petits.\end{proposition}\begin{proof}La réunion d'une famille dénombrable d'ensembles dénombrables est dénombrable.\end{proof}\begin{proposition}$\Xcal_1 \leq 2^{\Xcal_0}$\end{proposition}\begin{proof}$2^{\Xcal_0}$ est non dénombrable et $\Xcal_1$ est le premier ordinal non dénombrable.\end{proof}\begin{definition}[Hypothèse du continu]L'{\itshape hypothèse du continu} est l'énoncé $2^{\Xcal_0} = \Xcal_1$.De manière équivalente:$$\forall A \subseteq \Rbb \mbox{, } A \mbox{ est soit fini, soit dénombrable, soit équipotent à } \Rbb.$$\end{definition}Par Cohen, $ZFC \not \models CH$ et par Gödel, $ZFC \not \models \not CH$ si $ZF$ est cohérente.\begin{theorem}[AC]Si $A$ est un ensemble et $f$ est une fonction, $$\card{f[A]} \leq \card{A}$$\end{theorem}\begin{proof}Soit pour tout $b \in f[A]$, $g(b)$ un élément de $f^{-1}(\set{b})$.Alors $g : f[A] \to A$ est une injection.\end{proof}\begin{theorem}Si $\card{S} \leq \kappa$ et $\forall A \in S$, $\card{A} \leq \kappa$,alors $\card{\bigcup S} \leq \kappa$.\end{theorem}\begin{proof}Soit $S = \set{A_\alpha : \alpha < \kappa}$. Pour tout $\alpha < \kappa$, on choisit une surjection$f_\alpha : \kappa \to A_\alpha$.$g : \kappa \times \kappa \to \bigcup S$ définit par $g(\alpha, \beta) = f_\alpha(\beta)$est une surjection et donc $\card{\bigcup S} \leq \card{\kappa \times \kappa} = \kappa$.\end{proof}\begin{definition}Soit $\tuple{\kappa_i : i \in I}$ un système de cardinaux.$$\sum_{i \in I} \kappa_i \eqdef \card{\bigcup_{i \in I} A_i}$$où $\set{A_i : i \in I}$ sont des ensembles disjoints, $\card{A_i} = \kappa_i$.$$\Pi_{i \in I} \kappa_i \eqdef \card{\Pi_{i \in I} A_i}$$\end{definition}\begin{remark}La somme et le produit ne dépendent pas du choix des $A_i$.\end{remark}\begin{proposition}Soit $\lambda$ un cardinal infini, et $\tuple{\kappa_\alpha : \alpha < \lambda}$une suite de cardinaux non-zéro.$\kappa = \sup_{\alpha < \lambda} \kappa_\alpha$. Alors$$\sum_{\alpha < \lambda} \kappa_\alpha = \kappa \cdot \lambda$$\end{proposition}\begin{proof}L'inclusion dans un sens est évidente:$$\sum_{\alpha < \lambda} \kappa_\alpha \leq \sum_{\alpha < \lambda} \kappa = \lambda \cdot \kappa$$Dans l'autre sens, d'abord$\kappa = \sup_{\alpha < \lambda} \leq \sum_{\alpha < \lambda} \kappa_\alpha$.Ensuite$\lambda = \sum_{\alpha < \lambda} 1 \leq \sum_{\alpha < \lambda} \kappa_\alpha$Donc $\kappa \cdot \lambda = \max(\kappa, \lambda) \leq \sum_{\alpha < \lambda} \kappa_\alpha$.\end{proof}\begin{lemma}Soit $A$ un ensemble de cardinaux. Alors $\sup A$ est un cardinal.\end{lemma}\begin{proof}Exercice.\end{proof}\begin{corollary}Si $\tuple{\kappa_i : i \in I}$ sont des cardinaux, et $\card{I} \sup_i \kappa_i$et $I$ est infini, alors$$\sum_{i \in I} \kappa_i = \sup_{i \in I} \kappa_i$$En particulier, c'est vrai si les $\kappa_i$ sont distincts.\end{corollary}\begin{lemma}$2^{\Xcal_0} = \Xcal_0^{\Xcal_0}$\end{lemma}\begin{proof}$2^{\Xcal_0} \leq \Xcal_0^{\Xcal_0}$ parce que $2 \leq \Xcal_0$.Dans l'autre sens, $\Xcal_0^{\Xcal_0} \leq (2^{\Xcal_0})^{\Xcal_0} = 2^{\Xcal_0 \cdot \Xcal_0} = 2^{\Xcal_0}$.\end{proof}\begin{example}$$\pi_{n=1}^\infty n = 1 \cdot 2 \cdot 3 \dots = 2^{\Xcal_0}$$En effet,$$2^{\Xcal_0} = \Pi_{n=1}^\infty 2 \leq 2 \cdot 3 \cdot \dots = 1 \dot 2 \cdot 3 \dots$$$$\Pi_{n=1}^\infty n \leq \Pi_{n=1}^\infty \Xcal_0 = \Xcal_0^{\Xcal_0} = 2^{\Xcal_0}$$\end{example}\begin{theorem}[Théorème de König]So $\tuple{\kappa_i : i \in I}$ et $\tuple{\lambda_i : i \in I}$sont des cardinaux, et $\forall i \in I$, $\kappa_i < \lambda_i$, alors$$\sum_{i \in I} \kappa_i < \Pi_{i \in I} \lambda_i$$\end{theorem}\begin{remark}Si $\kappa_i = 1$ pour tout $i$ et $\lambda_i = 2$, alors $\sigma_{i \in I} < \Pi_{i \in I} 2$et donc $\card{i} < \card{2^I}$. On obtient donc le théorème de Cantor.\end{remark}\begin{proof}\ \begin{itemize}  \item $(\leq)$: On se donne des ensembles $B_i$ disjoints, $A_i \subseteq B_i$ avec $\card{A_i} = \kappa_i$  et $\card{B_i} = \lambda_i$. On va construire une injection $\bigcup A_i \to \Pi B_i$.  On choisit $d_i \in B_i \setminus A_i$. Si $x \in \bigcup_{i \in I} A_i$, soit $i_x$ l'unique $i$  tel que $x \in A_i$. On définit $f : \bigcup Ai \to \Pi B_i$.  $f(x) = \tuple{b_i : i \in I}$ où  $$  b_i = \cond{ x & \mbox{ si } i = i_x\\ d_i & \mbox{ si } i \neq i_x}  $$  Si $x \neq y \in \bigcup A_i$, deux possibilités:  \begin{itemize}    \item Si $i_x = i_y$, $(f(x))_{i_x} = x \neq y = (f(y))_{i_x}$    \item Si $i_x \neq i_y$, alors $(f(x))_{i_x} = x \neq d_{i_x} = (f(y))_{i_x}$.  \end{itemize}    \item $(\neq)$: Supposons par l'absurde que $\Pi \lambda_i = \sum \kappa_i$.  On peut trouver une décomposition $\Pi_{i \in I} B_i = \bigsqcup_{i \in I} X_i$, $\card{X_i} = \kappa_i$.  Pour chaque $i$, soit $A_i = \set{a_i : a \in X_i} \subseteq B_i$.  $\card{A_i} \leq \card{X_i} = \kappa_i$ car $a \mapsto a_i$ est une surjection de $X_i$ dans $A_i$.  On choisit $b_i \in B_i \setminus A_i$ (car $\card{A_i} < \card{B_i}$).  La suite $b = \tuple{b_i : i \in I}$ n'appartient à aucun $X$.    Si $b \in X$, alors $b_i \in A_i$. Contradiction.\end{itemize}\end{proof}\begin{definition}    Soit $\alpha$ un ordinal limite. On dit que    \begin{itemize}        \item $A\subseteq \alpha$ est {\em bornée} s'il existe $\beta<\alpha$ tel que $A\subseteq \beta$, \ie{} $\sup A < \alpha$ ;        \item $A\subseteq \alpha$ est {\em non bornée} si elle n'est pas bornée.    \end{itemize}\end{definition}\begin{definition}    Soit $\alpha$ un ordinal limite. On appelle {\em cofinalité de $\alpha$} le plus petit ordinal $\beta$ tel qu'il existe une fonction $f~:~\beta\to\alpha$ d'image non bornée. On la note $\cf(\alpha)$.\end{definition}\begin{lemma}    Soit $\alpha$ un ordinal limite. Alors il existe une fonction $g~:~\cf(\alpha) \to \alpha$ qui est non bornée, croissante, et continue (\ie{} $\forall \beta < \cf(\alpha)~\beta\text{ limite} \to \sup_{\gamma<\beta} g(\gamma) = g(\beta)$).\end{lemma}\begin{proof}    Soit $f~:~\cf(\alpha)\to\alpha$ non bornée. On pose    $$g(\beta) = \sup_{\gamma<\beta} f(\gamma).$$    On montre par induction sur $\beta$ que $\forall\beta<\cf(\alpha)~g(\beta)<\alpha$. Montrons que $g$ convient.    \begin{itemize}        \item $g$ est clairement croissante.        \item $g$ est cofinale~: soit $\gamma < \alpha$. Alors il existe $\beta<\cf(\alpha)$ tel que $f(\beta)>\gamma$. Mais alors $g(\beta+1) \geqslant f(\beta) > \gamma$.        \item $g$ est continue~: si $\beta<\cf(\alpha)$, alors        \begin{align*}            g(\beta) &= \sup_{\gamma<\beta} f(\gamma) \\            &= \sup_{\gamma<\beta} \left( \sup_{\gamma'<\gamma} f(\gamma') \right) \\            &= \sup_{\gamma < \beta} g(\gamma)        \end{align*}    \end{itemize}\end{proof}\begin{proposition}    Soit $\alpha$ un ordinal limite. Alors    \begin{enumerate}        \item $\cf(\alpha)$ est toujours un cardinal infini.        \item $\cf(\alpha) \leqslant \left| \alpha \right| \leqslant \alpha$.        \item $\cf(\alpha) = \cf(\cf(\alpha))$.    \end{enumerate}\end{proposition}\begin{proof}    \begin{enumerate}        \item Si $\beta < \cf(\alpha)$, $f~:~\beta\to\cf(\alpha)$ bijection et $g~:~\cf(\alpha)\to\alpha$ non bornée, alors $g\circ f~:~\beta\to\alpha$ est non bornée, ce qui contredit la minimalité de $\cf(\alpha)$.        \item Ce point est évident.        \item Supposons $\beta := \cf(\cf(\alpha)) < \cf(\alpha)$. Soient alors        $g~:~\cf(\alpha)\to\alpha$ et $f~:~\beta\to \cf(\alpha)$ croissantes et non bornées. Alors $g\circ f$ est non bornée~:        si $\gamma < \alpha$, alors il existe $\delta<\cf(\alpha)$ tel que $g(\delta)>\gamma$, puis $\delta'<\beta$ tel que $f(\delta')>\delta$.        Alors $g\circ f$ contredit la minimalité de $\cf(\alpha)$.    \end{enumerate}\end{proof}\begin{definition}    Un cardinal $\kappa$ est dit {\em régulier} si $\cf(\kappa)=\kappa$.    Un cardinal $\kappa$ est dit {\em singulier} s'il n'est pas régulier.\end{definition}\begin{example}\begin{itemize}    \item $\aleph_0$ est régulier.    \item $\aleph_1$ est régulier.    \item $\aleph_\omega$ est singulier, car $\cf(\aleph_\omega) = \omega$.    \item $\cf(\aleph_{\omega+\omega}) = \omega$ et donc $\aleph_{\omega+\omega}$ est singulier.    \item $\cf(\aleph_{\omega_1}) = \omega_1$, et donc $\aleph_{\omega_1}$ est singulier.\end{itemize}\end{example}\begin{proposition}    \begin{enumerate}        \item Si $\kappa$ est régulier, alors tout ensemble $X\subseteq \kappa$ de cardinal strictement inférieur à $\kappa$ est borné.        \item $\kappa$ est régulier si et seulement s'il n'est pas la réunion $\displaystyle{\bigcup_{\alpha<\lambda} X_\alpha}$ d'ensembles $X_\alpha$, avec $X_\alpha \subseteq \kappa$, $\left| X_\alpha \right| <\kappa$ et $ \lambda<\kappa$.    \end{enumerate}\end{proposition}\begin{definition}    Si $\kappa$ est un cardinal, on appelle {\em successeur} de $\kappa$, noté $\kappa^+$, le plus petit cardinal plus grand que $\kappa$.\end{definition}\begin{example}    $\aleph_\alpha^+ = \aleph_{\alpha+1}$.\end{example}\begin{definition}    Un cardinal $\kappa$ est dit {\em successeur} s'il existe un cardinal $\lambda$ tel que $\kappa=\lambda^+$, et {\em limite} sinon.\end{definition}\begin{theorem}    Tout cardinal successeur est régulier.\end{theorem}\begin{proof}    Soit $\kappa=\lambda^+$ un cardinal successeur. Il suffit de voir que tout fonction $g~:~\lambda\to\kappa$ est bornée. Sinon, on a     $$\kappa = \bigcup_{\alpha<\kappa} g(\alpha).$$    Mais alors    \begin{align*}        \left| \bigcup_{\alpha<\lambda} g(\alpha) \right|        &\leqslant \sum_{\alpha<\lambda} \left| g(\alpha) \right| \\        &\leqslant \sum_{\alpha<\lambda} \lambda \\        &\leqslant \lambda\times\lambda\\        &=\lambda    \end{align*}    D'où une contradiction.\end{proof}\begin{remark}\begin{itemize}    \item On a donc pour tout entier $n$    $$\cf(\aleph_n) = \aleph_n.$$    \item Si $\alpha$ est successeur, alors $\cf(\aleph_\alpha) = \aleph_\alpha$.\end{itemize}\end{remark}\begin{exercise}    Montrer que si $\alpha$ est limite, alors $\cf(\aleph_\alpha) = \cf(\alpha)$.\end{exercise}\begin{definition}    Un cardinal limite régulier non dénombrable s'appelle {\em faiblement inaccessible}.\end{definition}\begin{proposition}    Si $\aleph_\alpha$ est faiblement inaccessible, alors $\aleph_\alpha=\alpha$.\end{proposition}\begin{proof}    Cela découle directement de l'exercice précédent.\end{proof}Cette proposition n'est pas une équivalence. On peut en effet construire le plus petit $\aleph_\alpha$ tel que $\aleph_\alpha=\alpha$ de la manière suivante~:\begin{align*}    \alpha_0 &=\omega \\    \alpha_1 &=\omega_\omega\\    \vdots&    \alpha_{n+1}&=\omega_{\alpha_n},\end{align*}puis $\alpha=\sup_n \alpha_n$.On a alors \begin{align*}    \alpha &= \sup_n \alpha_n \\    &=\sup_n \alpha_{n+1} \\    &= \sup_n \omega_{\alpha_n} \\    &= \omega_\alpha\end{align*}Mais ce $\alpha$ n'est pas régulier (il est en fait de cofinalité $\omega$).\begin{definition}    $\kappa$ est dit {\em fortement inaccessible} si    \begin{itemize}        \item $\kappa$ n'est pas dénombrable ;        \item $\kappa$ est régulier ;        \item $\forall \lambda < \kappa, ~2^\lambda <\kappa$.    \end{itemize}\end{definition}\begin{exercise}    Montrer que si $\kappa$ est fortement inacessible, alors $V_\kappa \models ZFC$.    Par théorème de Gödel, on aura ainsi l'indépendance de l'existence d'un cardinal fortement inacessible du système ZFC.\end{exercise}\begin{theorem}[de König]       Soit $\kappa$ un cardinal infini. Alors    \begin{enumerate}        \item $\kappa < \kappa^{\cf(\kappa)}$ ;        \item $\cf \left( 2^\kappa \right) > \kappa$.    \end{enumerate}\end{theorem}\begin{proof}    \begin{enumerate}        \item Soit $\{\lambda_\alpha~|~\alpha<\cf(\kappa)\}$ une suite cofinale dans $\kappa$~:        $$\kappa = \bigcup_{\alpha<\cf(\lambda)} \lambda_\alpha,~\left| \lambda_\alpha \right| <\kappa.$$        Alors        \begin{align*}            \kappa &\leqslant \sum_{\alpha<\cf(\kappa)} \lambda_\alpha \\            &< \prod_{\alpha<\cf(\kappa)} \kappa            &= \kappa^{\cf(\kappa)}        \end{align*}        \item On applique le premier point pour $2^\kappa$~:        $$2^\kappa < 2^{\kappa\times\cf(2^\kappa)}.$$        Si on avait $\cf \left( 2^\kappa \right) \leqslant \kappa$, alors on aurait $2^\kappa<2^\kappa$, d'où une contradiction.    \end{enumerate}\end{proof}\begin{corollary}    On a $$\cf \left( 2^{\aleph_0} \right) > \omega.$$    En particulier, $2^{\aleph_0} \not= \aleph_\omega,~\aleph_{\omega+\omega},\ldots$.\end{corollary}Pour résumer les $\aleph$ vérifient\begin{itemize}    \item $\alpha\leqslant\beta \to 2^{\aleph_\alpha} \leqslant 2^{\aleph_\beta}$    \item $2^{\aleph_\alpha} \geqslant \aleph_{\alpha+1}$    \item $\cf \left( 2^{\aleph_\alpha} \right) > \aleph_\alpha$.\end{itemize}Si $\aleph_\alpha$ est régulier, ce sont les seules contraintes sur $2^{\aleph_\alpha}$.% >>> fin de la section Arithmétique des cardinaux% <<< Filtres et ultrafiltres\section{Filtres et ultrafiltres} \label{sec:Filtres et ultrafiltres}\begin{definition}    Soit $S$ un ensemble non vide. Une partie $F$ de $\mathfrak p(S)$ est un {\em filtre} sur $S$ si~:    \begin{itemize}        \item $S\in F$, $\emptyset\notin F$ ;        \item $X,Y \in F \To X\cap Y \in F$ ;        \item $X\in F \land X\subseteq Y \subseteq S \To Y\in F$.    \end{itemize}\end{definition}\begin{example}\begin{itemize}    \item $\{S\}$ est un filtre sur $S$, appelé le {\em filtre trivial}.    \item Si $A\subseteq S$, alors $\{B\in\mathfrak p(S)~|~B\supseteq A\}$ est un filtre sur $S$, appelé {\em filtre principal engendré par $A$}.    On remarque que le filtre principal engendré par un singleton est maximal.    \item Si $S$ est infini, alors $\{A\in\mathfrak p(S)~|~A\text{ cofini}\}$ est un filtre sur $S$, appelé {\em filtre de Fréchet}.\end{itemize}\end{example}\begin{definition}    Soit $S$ un ensemble non vide. Une partie $I$ de $\mathfrak p(S)$ est un {\em idéal} sur $S$ si $F=\{S\backslash A~|~A\in I\}$ est un filtre sur $S$.     On dit alors que $I$ est l'idéal dual du filtre $F$.\end{definition}\begin{remark}    $\mathfrak p(S)$, muni de l'addition $\triangle$ et de la multiplication $\cap$ est un anneau, et on retrouve alors la notion d'idéal d'un anneau.\end{remark}\begin{definition}    Une famille $G\subseteq \mathfrak p(S)$ a la {\em propriété d'intersections finies} (FIP) si    $$\forall X_1,\ldots,X_n\in G~X_1\cap\cdots\cap X_n \not= \emptyset.$$\end{definition}\begin{proposition}\label{prop:p21.1}    Tout filtre a FIP. Réciproquement, si une partie $G$ de $\mathfrak p(S)$ a FIP, alors il existe un filtre $F$ qui contient $G$ sur $S$.\end{proposition}\begin{proof}    Si $F$ est un filtre, $F$ a FIP car $F$ est stable par intersection et $\emptyset \notin F$.    Si $G$ a FIP, alors soit     $$F = \{X\subseteq S ~|~ \exists X_1,\ldots,X_n\in G~X\supseteq X_1\cap\cdots\cap X_n\}.$$    On vérifie que $F$ est un filtre.\end{proof}\begin{definition}    Soit $S$ un ensemble non vide, et soit $F$ un ultrafiltre sur $S$. On dit que $F$ est un {\em ultrafiltre} si    $$\forall X\subseteq S~X\in F\lor S\backslash X \in F.$$\end{definition}\begin{lemma}    Un filtre $F$ est maximal si et seulement s'il est un ultrafiltre.\end{lemma}\begin{proof}    Le sens réciproque est évident.    Soit donc $F$ un filtre sur $S$ maximal, et supposons que $F$ n'est pas un ultrafiltre~: on a une partie $X$ de $S$ telle que $X\notin F$ et $S\backslash X \notin F$. Montrons que $F\cup\{X\}$ a FIP.    Si $X_1,\ldots,X_n\in F$, et $X\cap X_1\cap\cdots\cap X_n=\emptyset$, alors on aurait     $$F \owns \bigcap_{i=1}^n X_i \subseteq S\backslash X,$$    et donc $S\backslash X\in F$, ce qui contredit l'hypothèse.    On conclut avec la proposition~\ref{prop:p21.1}.\end{proof}\begin{theorem}Si $\Fcal$ est un filtre sur $S$, alors il existe un ultrafiltre $\Ucal \supseteq \Fcal$.\end{theorem}\begin{proof}Soit$$\Pcal = \set{\Fcal' \supseteq \Fcal : \Fcal' \mbox{ est un filtre}}$$Ordonné par inclusion. Si $\Ccal$ est une chaîne dans $\Pcal$,alors $\bigcup \Ccal \in \Pcal$. On prend pour $\Ucal$ un élément maximal de $\Pcal$.\end{proof}\begin{example}Si $\Fcal$ est le filtre de Fréhet sur $S$, alors tout ultrafiltre qui étend $\Fcal$ est non-principal.\end{example}\begin{exercise}Soit $\Ucal$ un ultrafiltre sur $\omega$ et $\set{a_n}$ une suite bornée de réels.Définissons$$a = \lim_{\Ucal} a_n \Leftrightarrow \forall \epsilon. \set{ n : |a_n - a| < \epsilon} \in \Ucal$$Montrer que $\lim_{\Ucal} a_n$ existe et qu'elle est unique.\end{exercise}\subsection{Clubs et ensembles stationnaires}\begin{definition}Un ensemble $\Ccal \subseteq \omega_1$ est {\itshape fermé non borné} (un club)s'il est\begin{enumerate}[start=1]\item Fermé: $\alpha_0 < \alpha_1 < \dots < \alpha_n < \dots \in \Ccal$ alors $sup_n \alpha_n \in \Ccal$.\item Non borné: $sup_\Ccal = \omega_2$\end{enumerate}\end{definition}\begin{example}\ \begin{itemize}\item $\omega_1$ est un club.\item $\set{\alpha < \omega_1 : \alpha \mbox{ est limite}}$ est un club.\item Si $\alpha_0 < \omega_1$, alors $\set{\alpha < \omega_1 : \alpha > \alpha_0}$ est un club.\end{itemize}\end{example}\begin{lemma}Si $\Ccal_1$, $\Ccal_2$ sont des clubs, alors $\Ccal_1 \cap \Ccal_2$ en est un aussi.\end{lemma}\begin{proof}\ \begin{itemize}  \item Fermé: Si $\alpha_1 < \dots < \alpha_n < \dots \subseteq \Ccal = \Ccal_1 \cap \Ccal_2$,  alors $sup \alpha_n \in \Ccal_1 \cap \Ccal_2$.  \item Non borné: Soit $\gamma < \omega_1$.  \begin{itemize}    \item $\alpha_0 = \gamma$.    \item $\beta_0 = min \set{\beta \in \Ccal_2 : \beta > \alpha_0}$.    \item $\alpha_1 = min \set{\alpha \in \Ccal_1 : \alpha > \beta_0}$.    \item $\beta_1 = min \set{\beta \in \Ccal_2 : \beta > \alpha_1}$.    \item ...  \end{itemize}  $\gamma = \alpha_0 < \beta_0 < \alpha_1 < \beta_1 < \dots$.  $\alpha = sup_n \alpha_n = sup_n \beta_n \in \Ccal_1 \cap \Ccal_2$.\end{itemize}\end{proof}\begin{remark}La famille des clubs sur $\omega_1$ engendre un filtre: le filtre club:$$\Fcal = \set{A \subseteq \omega_1 : \exists \Ccal \mbox{ club }, A \supseteq \Ccal}$$\end{remark}\begin{lemma}Si $\set{\Ccal_n}_{n \in \omega}$ est une suite de clubs, alors $\bigcap_{n < \omega} \Ccal_n$ est un club. \end{lemma}\begin{proof}On pose $\Dcal_0 = \Ccal_0$, $\Dcal_1 = \Ccal_0 \cap \Ccal_1$,$\Dcal_2 = = \Ccal_0 \cap \Ccal_1 \cap \Ccal_2$, ...$\Dcal_i$ sont des clubs. $\bigcap_n \Dcal_n = \bigcap \Ccal_n = \Ccal$.\begin{itemize}  \item $\Ccal$ est fermé comme avant.  \item $\Ccal$ est non borné: Soit $\gamma < \omega_1$ quelconque.  \begin{itemize}    \item $\alpha_0 = min \set{\alpha \in \Dcal_0 ; \alpha > \gamma}$    \item $\alpha_1 = min \set{\alpha \in \Dcal_1 : \alpha > \alpha_0}$    \item ..    \item $\alpha_{n+1} = min \set{\alpha \in \Dcal_{n+1} : \alpha > \alpha_n}$.  \end{itemize}  $\alpha = sup_n \alpha_n$. $\forall n \forall m \geq n$, $\alpha_m \in \Dcal_n$.  $\alpha = sup_{m < \omega} \alpha_m = sup_{m \geq n} \alpha_m \in \Dcal_n$.  Donc $\alpha \in \bigcap_n \Dcal_n$.\end{itemize}\end{proof}\begin{definition}Un ensemble $S \subseteq \omega_1$ est {\itshape stationnaire}si son complémentaire dans $\omega_1$ n'appartient pas à l'idéal dualau filtre club.Explicitement, $S$ est stationnaire ssi il intersecte chaque club.\end{definition}\begin{remark}\ \begin{itemize}  \item Tout club est stationnaire.  \item Si un ensemble contient un culb, il est stationnaire.  \item Tout ensemble stationnaire est non borné, et donc non dénombrable.\end{itemize}\end{remark}\begin{definition}Soit $A \subseteq \omega_1$ un ensemble. Une fonction $f : A \to \omega_1$est {\itshape régressive} si $\forall \alpha \in A$, $f(\alpha) < \alpha$.\end{definition}\begin{lemma}Soit $\set{\Ccal_\xi : \xi < \omega_1}$ une famille de clubs. Alors {\itshape l'intersectiondiagonale} $\Ccal$ de $\set{\Ccal_\xi}$ définie par$$\alpha \in \Ccal \Leftrightarrow \forall \xi < \alpha \mbox{, } \alpha \in \Ccal_\xi$$est un club.\end{lemma}\begin{proof}\ \begin{itemize}  \item Fermé: Soit $\alpha_1 < \alpha_2 < \dots \subseteq \Ccal$. $\alpha = sup_n \alpha_n$.  Il faut vérifier que $\alpha \in \Ccal$. On se de donne $\xi < \alpha$ pour voir que $\alpha \in \Ccal_\xi$.  $\exists \kappa. \xi < \alpha_\kappa$ (et donc $\xi < \alpha_n \forall n \geq \kappa$).  $\alpha = sup_n \alpha_n = sup_{n \geq \kappa} \alpha_n \in \Ccal_\xi$ parce que $\Ccal_\xi$ est fermé.  \item Non borné: On se donne $\gamma < \omega_1$. On construit une suite $\alpha_0 < \alpha_1 < \dots$  comme suit:  \begin{itemize}    \item $\alpha_0 = \gamma$. $\bigcap_{\xi < \alpha_0} \Ccal_\xi$ est un club (intersection dénombrable de clubs).    \item $\alpha_1 = min \set{\alpha > \alpha_0 : \alpha \in \bigcap_{\xi < \alpha_0} \Ccal_\xi}$.    \item ...    \item $\alpha_{n+1} = min \set{\alpha > \alpha_n : \alpha \in \bigcap_{\xi < \alpha_n} \Ccal_\xi}$.  \end{itemize}  $\alpha = sup_n \alpha_n$. On va vérifier que $\alpha \in \Ccal$.  $\forall n, \forall \xi > \alpha_n$, $\alpha_{n+1} \in \Ccal_\xi$.  On se donne $\xi < \alpha$ pour monter que $\alpha \in \Ccal_\xi$.  $\Ccal \subseteq A \subseteq \omega_1$.  Il existe $\kappa$, $\xi < \alpha_\kappa$ et pour tout $n \geq \kappa$,  $\alpha_{n+1} \in \Ccal_\xi$ d'où $\alpha = \sup_{n \geq \kappa} \alpha_{n+1} \in \Ccal_\xi$  parce que $\Ccal_\xi$ est fermé.\end{itemize}\end{proof}\begin{lemma}[Lemme de Fodor]Soit $S \subseteq \omega_1$ stationnaire. $f : S \to \omega_1$est régressive. Alors $f$ est constante sur un ensemble stationnaire (en particuliernon borné).\end{lemma}\begin{proof}Soit $S \supseteq A_\gamma = f^{-1}(\set{\gamma})$, $\gamma < \omega_1$.Supposons qu'aucun des $A_\gamma$ ne soit stationnaire.Soit $\Ccal_\gamma$ un club, $\Ccal_\gamma \cap A_\gamma = \emptyset$.Soit $\Ccal$ l'intersection diagonale de $\Ccal_\gamma$:$$\alpha \in \Ccal \Leftrightarrow \forall \gamma < \alpha \mbox{ } \alpha \in \Ccal_\gamma$$$\Ccal$ est un club et en particulier non vide.Soit $\alpha \in \Ccal$. On a $\forall \gamma < \alpha$, $\alpha \not \in A_\gamma$et $f(\alpha) \neq \gamma$ donc $f(\alpha) \geq \alpha$ avec $f$ régressive.\end{proof}\begin{example}Un ensemble stationnaire dont le complémentaire est stationnaire.$$\Ccal = \set{\alpha < \omega_1 : \alpha \mbox{ est limite}}$$Pour tout $\alpha$, il existe une suite $X_{\alpha,n}$ croissante, cofinale dans $\alpha$.On pose $f_n(\alpha) = X_{\alpha, n}$.$\forall \alpha,~  f_n(\alpha) < \alpha$. $\forall n,~  f_n$ est régressive.\\D'après le lemme de Fodor, $\forall n,~  \exists \Scal_n$ stationnaire tel que $f_n|_{S_n} = \gamma_n$.On va montrer que $\exists n$ $\omega_1 \setminus \Scal_n$ est stationnaire.\\Sinon $\forall n$ il existe un club $\Ccal_n \subseteq \Scal_n$.$\bigcap_n S_n \supseteq \bigcap_n \Ccal_n$ club et donc non bornée.Il existe $\alpha \in \bigcap_{n < \omega} S_n,~ \alpha \sup_n \gamma_n$ ($\sup$ denombrable),mais $\forall n,~ f_n(\alpha) = \gamma_n$. Contradiction avec $\tuple{f_n(\alpha) : n < \omega}$ cofinale dans $\alpha$.\end{example}\begin{lemma}[$\Delta$-lemme]Soit $\set{A_i : i \in I}$ une famille non dénombrable d'ensembles finis. Alors il existe un $J \subseteq I$non dénombrable et un ensemble $A$ tel que $\forall j_1, j_2 \in J$, $j_1 \neq j_2$, $A_{j_1} \cap A_{j_2} = A$\end{lemma}\begin{proof}On peut supposer que $I = \omega_1$. Tous les $A_i$ ont le même cardinal.$\bigcup A_i \subseteq \omega_1$. $\forall i, \card{A_i} = n$. Soit $$\Ccal = \set{\alpha < \omega_1 : \forall \xi < \alpha, (\max A_\xi) < \alpha}$$On va montrer que $\Ccal$ est un club.\begin{itemize}  \item $\Ccal$ est fermé.  \item Non borné: On définit $f(\beta) = \sup_{\xi < \beta} ((\max A_\xi)+1)$.  $f : \omega_1 \to \omega_1$. Si $f(\gamma) \leq \gamma$, alors $\gamma \in \Ccal$.  Si $f(\gamma) > \gamma$.  On se donne $\gamma < \omega_1$ et on définit  $\gamma_0 = \gamma$, $\gamma_{n+1} = f(\gamma_n)$.  Soit $\alpha = \sup_n \gamma_n$. On va voir que $\alpha \in \Ccal$.  On se donne $\xi < \alpha$. $\exists n$, $\xi < \gamma_n$.  $\max A_x < f(\gamma_n) = \gamma_{n+1} \geq \alpha$. Donc $\alpha \in \Ccal$.\end{itemize}Si $\kappa \leq n$, soit $S_\kappa = \set{\alpha \in \Ccal : \card{A_\alpha \cap \alpha} = \kappa}$.$\Ccal = \bigcup_{\kappa \leq n} S_\kappa$. $\exists \kappa \leq n$ tel que $S_\kappa$ est stationnaire.$m=1,2, \dots, \kappa$, $f_m(\alpha) = \mbox{ le } m^{i\mbox{ème}} \mbox{ élément de } A_\alpha$.$f_m$ est régressive sur $S_\kappa$. ($f_m(\alpha) < \alpha\ \forall \alpha \in S_k \forall m \leq \kappa$).Fodor appliqué $\kappa$ fois: il existe $T$ stationnaire tel que $\forall m \leq \kappa$, $f_m|_T$est constante. Soit $A = \set{f_m(\alpha) : m \in \kappa, \alpha \in T}$.($\card{A} = \kappa$).On va montrer que $\forall \alpha, \beta \in T$, $\alpha \neq \beta$, $A_\alpha \cap A_\beta = A$.Il est clair que $A \subseteq A_\alpha \cap A_\beta$. On va voir que $A_\alpha \cap A_\beta \subseteq A$.On suppose que $\alpha < \beta$.$\beta \in \Ccal$ implique que $(\max A_\alpha) < \beta$ donc $A_\alpha \subseteq \beta$.$A_\alpha \cap A_\beta \subseteq \beta \cap A_\beta = A$. ($\beta \in S_\kappa$, $\card{A} = \kappa$).\end{proof}\begin{definition}Si $f$ et $g$ sont deux fonctions sur $\omega_1$.On dit que $f$ et $g$ sont {\itshape presque disjointes} si$$\exists \alpha < \omega_1. \forall \beta \geq \alpha\ f(\beta) \neq g(\beta)$$\end{definition}\begin{theorem}[Silver]Soit $\Xcal_\lambda$ un cardinal singulier, $cf(\lambda) > \omega$.Supposons que $\forall \alpha < \lambda$, $2^{\Xcal_\alpha} = \Xcal_{\alpha+1}$Alors $2^{\Xcal_\lambda} = \Xcal_{\lambda+1}$.\end{theorem}\begin{proof}On va démontrer le cas $\lambda = \omega_1$.On sait que $2^{\Xcal_\alpha} = \Xcal_{\alpha+1}$ pour tout $\alpha < \omega_1$.On veut $2^{\Xcal_{\omega_1}} = \Xcal_{\omega_1+1}$.\begin{lemma}[Lemme principal du théorème de Silver]Soit $\tuple{A_\alpha : \alpha < \omega_1}$ une famille d'ensembles telle que$\card{A_\alpha} \leq \Xcal_{\alpha+1}$. Soit $F$ une famille de fonctions sur $\omega_1$,deux à deux presque disjointes. $F \subseteq \Pi_{\alpha < \omega_1} A_\alpha$($\forall f \in F, \forall \alpha < \omega_1, f(\alpha) \in A_\alpha$).\end{lemma}Avant de prouver le lemme, on va l'appliquer pour prouver le théorème.On pose $A_\alpha = \Pcal(\omega_\alpha)$. On a $\card{A_\alpha} = \Xcal_{\alpha+1}$.$X \subseteq \omega_{\omega_1}$. On considère les fonctions $f_X$avec $f_X(\alpha) = X \cap \omega_\alpha$. $\set{f_X : X \subseteq \omega_{\omega_1}}$. Si $X \neq Y$, $f_X$ et $f_Y$ sont presque disjointes.Si $\gamma \in X \Delta Y$, il existe $\alpha_0$ tel que $\gamma < \omega_{\alpha_0}$.$$\forall \alpha \geq \alpha_0, f_X(\alpha) \neq f_Y(\alpha)$$$X \mapsto f_X$ est une injection.$$\card{\Pcal(\omega_{\omega_1})} \leq \card{\set{f_X  : X \subseteq \omega_{\omega_1}}} \leq \Xcal_{\omega_1+1}$$\begin{lemma}$\forall \alpha, \beta < \omega_1$, alors $\Xcal_\alpha^{\Xcal_\beta} < \Xcal_{\omega_1}$.\end{lemma}\begin{proof}$$\Xcal_\alpha^{\Xcal_\beta} \leq (\Xcal_\alpha \cdot \Xcal_\beta)^{\Xcal_\alpha \cdot \Xcal_\beta} = 2^{\Xcal_\alpha \cdot \Xcal_\beta}= (\Xcal_\alpha \cdot \Xcal_\beta)^{+} < \Xcal_{\omega_1}$$\end{proof}En particulier, pour tout $\alpha < \omega_1$, $\Xcal_{\alpha}^{\Xcal_1} < \Xcal_{\omega_1}$.\begin{lemma}Soit $\tuple{A_\alpha : \alpha < \omega_1}$ une famille d'ensembles avec $\card{A_\alpha} \leq \Xcal_\alpha$,$F \subseteq \Pi_{\alpha < \omega_1} A_\alpha$ une famille de fonctions presque disjointes. Alors$\card{F} \leq \Xcal_{\omega_1}$.\end{lemma}\begin{proof}On peut supposer que $A_\alpha \subseteq \omega_\alpha$.Soit $S_0 = \set{\alpha < \omega_1 : \alpha - \mbox{ limite}}$ un club.$f \in F, \alpha \in S_0$. Soit $f^{\star}(\alpha) = min \set{\beta : f(\alpha) < \omega_\beta}$.On a $\forall \alpha \in S_0, f^{\star}(\alpha) < \alpha$.D'après Fodor, $\exists S \subseteq S_0$ qui est stationnaire, où$f^{\star}|_S = \beta$. Donc $f|_S : S \to \omega_\beta$.$f(\alpha) < \omega_\alpha$. $\omega_\alpha = \sup_{\beta < \alpha} \omega_\beta$.$\exists \beta < \alpha, f(\alpha) < \omega_\beta$.On pose $\varphi_f = f|_S$. $f \mapsto \varphi_f$ est injectiveparce que $f \neq g$, donc $f$ et $g$ sont presque disjointes et donc $f|_S \neq g|_S$.Pour un $S$ et $\beta$ fixés, le nombre de $\varphi_f$ est $\leq \Xcal_\beta^{\card{S}} = \Xcal_\beta^{\Xcal_1} < \Xcal_{\omega_1}$.$$\card{F} = \card{\set{\varphi_f : f \in F}} \leq 2^{\alpha_1} \cdot \sum_{\beta < \omega_1} \Xcal_\beta^{\Xcal}\leq 2^{\Xcal_1} \cdot \Xcal_1 \cdot \Xcal_{\omega_1} = \Xcal_{\omega_1}$$\end{proof}\begin{lemma}Soit $F \subseteq \Pi_{\alpha < \omega_1} A_\alpha$ et $F$ une famille de fonctions presque disjointes.$T = \set{\alpha : \card{A_\alpha} \leq \Xcal_\alpha}$ est stationnaire dans $\omega_1$.Alors $\card{F} \leq \Xcal_{\omega_1}$.\end{lemma}\begin{proof}La preuve est la même:Il faut commencer avec $S_0 = \set{\alpha \in T : \alpha \mbox{ est limite}}$.\end{proof}\begin{lemma}Soit $f : \omega_1 \to \omega_{\omega_1}$ tel que$\forall \alpha < \omega_1$, $f(\alpha) < \omega_{\alpha+1}$.Soit $F$ une famille presque disjointe sur $\omega_1$. Soit$$F_f \eqdef \set{g \in F : \exists T \subseteq \omega_1 \mbox{ stationnaire}, \forall \alpha \in T, \ g(\alpha) < f(\alpha)}$$Alors $\card{F_f} \leq \Xcal_{\omega_1}$.\end{lemma}\begin{proof}Pour $T$ fixé, par le lemme précédent, $\card{\set{g \in F : \forall \alpha \in T, g(\alpha) \leq f(\alpha)}} \leq \Xcal_{\omega_1}$.Globalement, $\card{F_f} \leq 2^{\Xcal_1} \cdot \Xcal_{\omega_1} = \Xcal_2 \cdot \Xcal_{\omega_1} = \Xcal_{\omega_1}$.\end{proof}\begin{lemma}Soit $(A, <)$ un ordre total tel que $\forall x \in A$, $\card{\set{y \in A : y \leq x}} < \kappa$. Alors $\card{A} \leq \kappa$.\end{lemma}\begin{proof}Soit $(P, <) = (\set{ B \subseteq A : (B, <) \mbox{ est un bon ordre}}, \prec)$ avec$B_1 \prec B_2$ si $B_1$ est un segment initial de $B_2$.D'après le lemme de Zorn, il existe un élément maximal $B_0$.\begin{enumerate}[start=1]  \item $ot(B_0) \leq \kappa$. Sinon si $b_\kappa$ est le $\kappa$-ième  élément de $B_0$  $\card{\set{a \in A : a < b_\kappa}} \leq \kappa$.  \item $B_0$ est cofinal dans $A$ (par maximalité).   $\forall a \in A \exists b\in B_0$, $b \geq a$.\end{enumerate}$\card{A} = \card{\bigcup \set{a \leq b : b \in B_0}} \leq \card{B_0} \cdot \kappa \leq \kappa \cdot \kappa = \kappa$.\end{proof}\begin{proof}[Preuve du lemme principal]Soit $\Ucal$ un ultrafiltre sur $\omega_1$ qui étend le filtre club.En particulier, $\forall A \in \Ucal$, $A$ est stationnaire.On peut supposer que $A_\alpha \subseteq \omega_{\alpha+1}$ pour tout $\alpha < \omega_1$.Définissons $\prec$ sur F :$$f \prec g \Leftrightarrow \set{\alpha : f(\alpha) < g(\alpha)} \in \Ucal$$$\prec$ est un ordre total. Si $f \neq g$,$$\omega_1 = \set{\alpha : f(\alpha) < g(\alpha)} \cup \set{\alpha : g(\alpha) < f(\alpha)} \cup \set{\alpha : f(\alpha) = g(\alpha)}$$Si $f, g \in F$ et $g \prec f$, alors $g \in F_f$ (parce que tout élément de l'utrafiltre est stationnaire).$\card{\set{g \in F : g \leq f}} \leq \card{F_f} \leq \Xcal_{\omega_1}$ donc $\card{F} \leq \Xcal_{\omega_1+1}$.\end{proof}\end{proof}\section{Ultraproduits}\begin{definition}Soit $\Lcal$ un langage, $(\Mcal_i : i \in I)$ des modèles.Sa {\itshape structure produit} $\Mcal = \Pi_{i \in I} \Mcal_i$ est une structure dont l'univers est $\Pi_{i \in I} M_i$ et les syboles sont définis comme suit:\begin{itemize}  \item Pour tout symbole de constante $c$, $c^\Mcal = (i \mapsto c^{\Mcal_i})$  \item Pour tout symbole de relation $R$, $R^\Mcal(a_1, \dots, a_k) \Leftrightarrow \forall i \in I, R^{\Mcal_i}(a_1(i), \dots, a_k(i))$.  \item Pour tout symbole de fonction $f$, $f^\Mcal(a_1, \dots, a_k) = (i \mapsto f^{\Mcal_i}(a_1(i), \dots, a_k(i)))$\end{itemize}\end{definition}On se donne un filtre sur $I$. ON définit $\simeq_F$ une relation d'équivalence sur $\Pi_{i \in I} M_i$.$a \simeq_\Fcal b \Leftrightarrow \set{i : a(i) = b(i)} \in \Fcal$.\begin{definition}Le {\itshape produit réduit} $\Pi_{i \in I} \Mcal_i / \Fcal$ a pour univers$\Mcal = \Pi_{i \in I} M_i / \simeq_\Fcal$ et les symboles sont définis comme suit:\begin{itemize}  \item Pour tout symbole de constante $c$, $c^\Mcal = [(i \mapsto c^{\Mcal_i})]_{\simeq_\Fcal}$  \item Pour tout symbole de relation $R$, $R^\Mcal([a_1], \dots, [a_k]) \Leftrightarrow \set{    i : R^{\Mcal_i}(a_1(i), \dots, a_k(i))} \in \Fcal$.    C'est bien-défini, car     si $a_1 \simeq_\Fcal b_1, \dots, a_k \simeq_\Fcal b_k$ alors $\set{i : \forall j \leq k, a_j(i) = b_j(i)} \in \Fcal$.  \item Pour tout symbole de fonction $f$, $f^\Mcal([a_1], \dots, [a_k]) = (i \mapsto f^{\Mcal_i}(a_1(i), \dots, a_k(i)))$\end{itemize}\end{definition}\begin{remark}Pour toute formule atomique $\varphi(\bar x)$, $\Pi \Mcal_i / \Fcal \models \varphi(\bar a)$ ssi$\set{i : \Mcal_i \models \varphi(\bar a(i)) } \in \Fcal$.\end{remark}\begin{remark}Le produit classique est un cas particulier d'un produit réduit.\end{remark}Si $\Mcal_i = \Mcal$ pour tout $i$, on parle d'une puissance réduite qu'on note par$\Mcal^I / \Fcal$.\begin{lemma}Soit $\Ucal$ un ultrafiltre non principal sur $\Nbb$. Alors $\card{\Nbb^\Nbb/\Ucal} = 2^{\Xcal_0}$.\end{lemma}\begin{proof}Le cas $\leq$ est trivial. On va maintenant trouver une application $F : 2^\Nbb \to \Nbb^\Nbb$ telle que$x \neq y \Rightarrow F(x) \cap F(y)$ est fini. On identifie $\Nbb^\Nbb$ avec $(2^{<\Nbb})^\Nbb$. par $F(x)(n) = x|_n$.($2^{<\Nbb}$ est l'ensemble des suites finites de 0 et 1).\end{proof}\begin{example}Si $\set{X_i : i \in \Nbb}$ sont des ensembles finis avec $\lim_{i \to \infty} \card{X_i} = \infty$et $\Ucal$ est un ultrafiltre non principal, alors $\card{\Pi X_i/\Ucal} = 2^{\Xcal_0}$.\end{example}\begin{theorem}[tos]Soient $\tuple{\Mcal_i : i \in I}$ des modèles dans un langage donné. Soit $\Ucal$un ultrafiltre sur $I$. Soit $\varphi$ une formule, et $a_1, \dots, a_k \in \Pi_i \Mcal_i$.Alors $$\Pi_i \Mcal_i / \Ucal \models \varphi([a_1], \dots, [a_k]) \Leftrightarrow \set{i : \Mcal_i \models \varphi(a_1(i), \dots, a_k(i)} \in \Ucal$$\end{theorem}\begin{proof}On suppose que $\varphi$ ne contient que des $\neg, \wedge, \exists$.Par induction sur $\varphi$:\begin{itemize}  \item Pour $\varphi$ atomique (dernière fois)  \item $\varphi(\bar x) = \neg \psi(\bar x)$  \begin{align*}    \Mcal \models \varphi([a_1], \dots, [a_k]) &\Leftrightarrow \Mcal \not \models \psi([a_1], \dots, [a_k])\\    &\Leftrightarrow \set{i : \Mcal_i \models \psi(a_1(i), \dots, a_k(i))} \not \in \Ucal\\    &\Leftrightarrow \set{i : \Mcal_i \models \neg \psi(a_1(i), \dots, a_k(i))} \in \Ucal  \end{align*}  \item $\varphi(\bar x) = \psi_1(\bar x) \wedge \psi_2(\bar x)$.  \begin{align*}  \Mcal \models \varphi([\bar a]) & \Leftrightarrow \Mcal \models \psi_1([\bar a]) \mbox{ et } \Mcal \models \psi_2([\bar a])\\    & \Leftrightarrow \set{i : \Mcal_i \models \psi_1(\bar a(i))} \in \Ucal \mbox{ et }      \set{i : \Mcal_i \models \psi_2(\bar a(i))} \in \Ucal\\    & \Leftrightarrow \set{ i : \Mcal_i \models \psi_1(\bar a(i)) \wedge \psi_2(\bar a(i))} \in \Ucal  \end{align*}  \item $\varphi(\bar x) = \exists y \psi(\bar x, y)$.  \begin{itemize}    \item $\Rightarrow$: $\Mcal \models \varphi([\bar a])$. Alors $\exists b \in \Pi \Mcal_i$ tel que      $\Mcal \models \psi([\bar a], [b])$. Par HI, $\set{ i : \Mcal_i \models \psi(\bar a(i), b(i)} \in \Ucal$      donc $\set{i : \Mcal_i \models \exists y \psi(\bar a(i))} \in \Ucal$.    \item $\Leftarrow$ $\set{i : \Mcal_i \models \exists y \psi(\bar a(i))} \in \Ucal$.    On définit $b \in \Pi \Mcal_i$.    $$    b(i) = \cond{\mbox{un témoin } c \mbox{ de } \Mcal_i \models \psi(\bar a, c) \mbox{ si un tel } c \mbox{ existe}\\    \mbox{n'importe quel élément de } \Mcal_i \mbox{ sinon}    }    $$    $\set{i : \Mcal_i \models \psi(\bar a(i), b(i)} \in \Ucal$ donc     $\Mcal \models \psi([\bar a], [b])$ et donc $\Mcal \models \exists y. \psi([\bar a], y)$  \end{itemize}\end{itemize}\end{proof}\begin{corollary}Soit $\Ucal$ un ultrafiltre.Le plongement $\Mcal \to \Mcal^I/\Ucal$ vérifiant $a \mapsto [(i \mapsto a)]$ est élémentaire.\end{corollary}\begin{corollary}[Théorème de compacité]Si $T$ est une théorie finiment satisfaisable, alors elle est satisfaisable.\end{corollary}\begin{proof}Soit $T$ une théorie finiment satisfaisable.$$\Ical = \set{\Sigma \subseteq T : \Sigma \mbox{ fini }}$$Pour chaque $\Sigma$, on choisit un modèle $\Mcal_\Sigma \models \Sigma$.Soit $\varphi$ un énoncé. On définit $A_\varphi = \set{ \Sigma \in \Ical : \varphi \in \Sigma}$.$\set{A_\varphi : \varphi \in T}$ a la propriété d'intersection finie (FIP) parce que si $\varphi_1, \dots, \varphi_n \in T$, alors$\set{\varphi_1 \wedge \dots \wedge \varphi_n} \in A_{\varphi_1} \cap \dots \cap A_{\varphi_n}$.Il existe un ultrafiltre $\Ucal$ qui contient $\set{A_\varphi : \varphi \in T}$. Soit $\Ical$ cet ultrafiltre.On pose $\Mcal = \Pi_{\Sigma \in \Ical} \Mcal_\Sigma/\Ucal$ et on va montrer que $\Mcal \models T$.Soit $\varphi \in T$. Il suffit de voir que $\set{\Sigma \in \Ical : \Mcal_\Sigma \models \varphi} \in \Ucal$.\end{proof}\begin{definition}Soit $\Lcal$ un langage. Une classe $\Kbb$ de $\Lcal$-structures est {\itshape axiomatisable}s'il existe une théorie $T$ telle que$$\Kbb = \set{\Mcal : \Mcal \models T}$$\end{definition}\begin{theorem}$\Kbb$ est axiomatisable ssi elle est close par équivalence élémentaire et ultraproduits.\end{theorem}\begin{proof} Le sens direct est évident. Prouvons la réciproque.On se donne $\Kbb$. Soit $$T = \set{ \varphi : \Mcal \models \varphi \mbox{ pour tout } \Mcal \in \Kbb}$$On veut $\Kbb = \set{\Mcal : \Mcal \models T}$.L'inclusion est immédiate. Pour l'inclusion réciproque, soit $\Mcal \models T$.Soit $\Ical = \set{\Sigma \subseteq Th(\Mcal) : \Sigma \mbox{ fini}}$.Pour tout $\Sigma \in \Ical$, il existe un modèle $\Mcal_\Sigma \in \Kbb$, $\Mcal_\Sigma \models \Sigma$,sinon $\forall \Mcal \in \Kbb$, $\Mcal \models \neg \bigwedge \Sigma$ et $\neg \bigwedge \Sigma$serait dans $T$ (contradiction avec $\Mcal \models T$).Soit $\Ucal$ un ultrafiltre sur $\Ical$ qui contient l'ensemble $\set{A_\varphi : \varphi \in Th(\Mcal)}$où $A_\varphi = \set{\Sigma \in \Ical : \Sigma \models \varphi}$. Alors $\Pi \Mcal_\Sigma / \Ucal \models Th(\Mcal)$,c'est à dire $\Mcal \equiv \Pi_{\Sigma \in \Ical} \Mcal_\Sigma / \Ucal$.\end{proof}\begin{theorem}[Keisler-Shelah]Soit $\Lcal$ un langage, $\Mcal, \Ncal$ deux modèles. Les propositions suivantes sont équivalentes:\begin{enumerate}[start=1]  \item $\Mcal \equiv \Ncal$  \item Il existe un ensemble $I$ et un ultrafiltre sur I tel que  $\Mcal^I/\Ucal \simeq \Ncal^I/\Ucal$.\end{enumerate}\end{theorem}\begin{corollary}$\Kbb$ est une classe axiomatisable ssi $\Kbb$ est clos par isomorphisme,produit et ultraproduit. Si $\Mcal^I/\Ucal \in \Kbb$ alors $\Mcal \in \Kbb$.\end{corollary}\begin{theorem}[Ax]Si $f : \Cbb^n \to \Cbb^n$est une application polynomiale injective, alors elle est surjective.\end{theorem}\begin{theorem}[Principe de Lefschetz]Si $P$ est un ensemble de nombres premiers et $\Ucal$est un ultrafiltre non principal sur $\Pbb$,alors$$\Kbb = \Pi_{p \in \Pbb} \bar \Fbb_p / \Ucal \simeq \Cbb$$\end{theorem}\begin{proof}D'après le théorème de Los, $\Kbb$ est un corps algébriquement clos.On fixe $n$. $\set{p : \bar \Fbb_p \models \underbrace{1 + 1 \dots + 1}_{n} \neq 0}$est cofini dans $\Pbb$ et donc dans $\Ucal$. Par un lemme précédent,$\card{K} = 2^{\Xcal_0}$. Mais $\Cbb$ est le seul corps de cardinal $2^{\Xcal_0}$algébriquement clos de caractéristique 0.\end{proof}Pour démontrer le théorème de Ax, il suffit de voir que pour $n$ fixé et $K$ de degré fixé,l'énoncé suivant est vrai dans $\Fbb_p$:"Chaque polynôme à $n$ variables"